<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: academia | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/academia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2012-11-07T14:43:53+01:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Paper Tips]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/11/07/paper-tips/"/>
    <updated>2012-11-07T14:37:00+01:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/11/07/paper-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pronto comenzaré a escribir una serie de artículos cortos con sugerencias para mejorar la escritura de un artículo científico en inglés. Como primera medida hago esto con la finalidad de tener mejor organizado el material de referencia del que dispongo, al hacerlo público me condiciono a mi mismo a hacerlo mejor. Lo comparto porque también sé que le puede ser útil a otros.</p>

<p>Antes que todo quiero decir que <strong>no soy un experto</strong> en el tema. Estos —pequeños— artículos no son más que anotaciones sobre dudas o inconvenientes que he superado durante mi trayectoria académica en lo que respecta a la escritura de artículos científicos en inglés. </p>

<p>Aunque el objetivo principal es abarcar la escritura de artículos, también puede ser útil para las tesis, reportes científicos o informes de laboratorio. </p>

<p>Vuelve dentro de poco para que veas el primero de la serie. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Después del Ph.D.]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/27/despues-del-phd/"/>
    <updated>2012-09-27T17:48:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/27/despues-del-phd</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>El camino más común después de un doctorado suele ser continuar con un postdoc y permanecer en la academia. De tal manera que se <em>intenta</em> sobrevivir con proyectos y contratos de investigación hasta que se <em>pueda</em> obtener alguna plaza de investigación o docencia. Sin embargo, una de los caminos menos recorridos y que parece más arriesgado es el de los negocios. En un artículo reciente en <a href="http://blogs.nature.com/soapboxscience/">Soapbox Science</a> Jerry Nguyen, Doctor en neurociencia, escribe </p>

<blockquote>
  <p>When I first considered leaving academia, I anxiously wondered, “Who would want to hire a systems neuroscientist who specializes in 3-dimensional vision?” Seven years later, with a career that has spanned healthcare management consulting, window decorating at Pottery Barn, finance,  and global health consulting, I think I have a pretty good answer. </p>

  <p>– <strong>Jerry Nguyen</strong>, <a href="http://blogs.nature.com/soapboxscience/2012/08/17/phdelta-phd-what-is-it-good-for-leavingacademia">PhDelta: PhD what is it good for? #leavingacademia</a> </p>
</blockquote>

<p>Su ansiedad partía del hecho en considerar que se había especializado tanto en un área en particular, que creía que nadie lo contrataría por ese hecho. La verdad es que el doctorado no se trata solo de especializarse en un área del conocimiento, sino también de obtener un entrenamiento que moldea tu forma de trabajar y pensar. El Dr. Nguyen continua resaltando cosas que aprendió durante su doctorado que <em>a priori</em> no hubiese considerado, como <strong>gestión de projectos</strong>, <strong>la capacidad de hacer buenas preguntas</strong>, y <strong>ser un autodidacta profesional</strong>. Es ésta última habilidad la que en mi opinión se ejercita más durante el doctorado. Gran parte del doctorado se trata de <em>estar solo</em> y sacar los resultados adelante con  esfuerzo, dedicación y una gran dosis de auto-confianza. El artículo es corto pero resume bien alguna de las ventajas de la formación doctoral y las falencias también a la hora de embarcarse en la aventura del <strong>doctor/business man</strong>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hay que ser pobres para innovar]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/19/hay-que-ser-pobres-para-innovar/"/>
    <updated>2012-09-19T00:04:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/19/hay-que-ser-pobres-para-innovar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace unos días en la reunión nacional de óptica asistí a una charla interesantísima sobre sensores 3D presentada por el profesor <a href="http://www.optik.uni-erlangen.de/osmin/team/team.php?sid=3">Gerd Häusler</a> de la universidad Friedrich-Alexander en Erlangen (Alemania). Al comenzar la charla hizo algo curioso. Dedicó los primero minutos de la charla a enviar un mensaje especialmente dirigido a los políticos y de manera seguida lanzó unos consejos para los jóvenes investigadores. Por su puesto en el evento no había la mas mínima representación política y estoy seguro que todos los presentes estuvimos de acuerdo con su llamado de atención. De todas maneras comparto aquí el mensaje con el afán de darle algo de divulgación. Para los dirigentes políticos lanzó la siguiente frase </p>

<blockquote>
  <p>Si la educación es costosa, prueba la ignorancia. </p>

  <p>– <strong>Gerd Häusler</strong>, XRNO Zaragoza, 2012</p>
</blockquote>

<!--more-->

<p>Me parece que el mensaje es lo suficientemente claro, aunque pareciera que a muchos políticos les costara de entender. En esta línea de criticas mostró una gráfica  al referirse sobre el desarrollo de un país y la relación entre el éxito versus el tiempo invertido en la formación académica. Como tal, el éxito sólo se consigue tras la dedicación de mucho tiempo y esfuerzo. ¿Qué crees que pasaría si cortásemos el proceso de formación? Pues tendríamos el mercado laboral repleto de profesionales a medio hacer, cuyo curriculum además de la falta de experiencia también deberían agregarle la falta de formación. A dicho corte le llaman el “Bologna cut-off” en relación al controvertido <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Proceso_de_Bolonia">proceso de Bolonia</a> y el Espacio Europeo de educación superior.</p>

<div class="aic" style="width:240px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/8001074285/" title="Success vs time by copiancestral, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8453/8001074285_d3ed7ea9d2_m.jpg" width="240" height="97" alt="Success vs time" /></a><br />
Éxito vs. tiempo.</div>

<p>Después de las criticas correspondientes para la clase dirigente, enfatizó en que no debemos obstinarnos por conseguir dinero, sino intentar mantenernos activos y curiosos para poder disfrutar de lo que hacemos. Según él, al estar siempre tras el dinero perdemos la perspectiva de por qué nos metimos inicialmente en la ciencia y en esto estoy completamente de acuerdo. No hay que perder la perspectiva, ni la esencia de lo que somos. Hay que mantenerse fieles a nuestros principios, pero con la mente abierta para enderezarlos cuando sea oportuno.</p>

<p>Por último y para el deleite de los asistentes insistió en que la formula para ser innovadores pasa por <em>ser pobres</em>. Vaya frase y vaya momento para insistir en ello. Aunque no sea tan evidente esta última anotación, resulta por lo menos llamativa en cuanto hace alusión a una de las cualidades más sorprendentes del ser humano<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>, nuestra capacidad para inventar e innovar. Parece ser que cuando nos encontramos ante verdaderas adversidades, nuestra capacidad para innovar y producir soluciones óptimas es lo que nos conduce a superarnos y solventar las dificultades. Con tanto recorte en Europa, parece que no hubo antes mejor momento para dedicarse a innovar y pensar en hacer las cosas de una manera diferente. ¿Qué piensas tu?</p>

<div class="footnotes"><hr>
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Tan sólo hace unos cuantos días escribí al respecto, sobre <a href="http://andresmarrugo.net/blog/2012/09/11/on-the-human-intellect-and-prehistoric-people/">lo que somos y como admiro el intelecto humano</a>.<a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Rompiendo el hielo]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/03/rompiendo-el-hielo/"/>
    <updated>2012-09-03T23:47:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/03/rompiendo-el-hielo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace unos meses estuve en un congreso en Bruselas presentando un trabajo. No era la primera vez que hacía una presentación oral, pero esta vez era en calidad de charla invitada, así que algo de tensión sí que sentía. Mi intención era que la charla quedase bien y se entendiera a pesar de no poder entrar en mayores detalles, pues debía tratar varios temas relacionados con mi proyecto de doctorado. </p>

<!--more-->

<p>Desde hace ya cierto tiempo vengo haciendo mis presentaciones cada vez mas sencillas y concisas. He seguido algunas recomendaciones y lineamientos para mejorarlas. Reglas simples que me permiten sacar lo mejor de mí y de mi trabajo. Por ejemplo <strong>no mas de 12 palabras por diapositiva</strong><sup id="fnref:foo"><a href="#fn:foo" rel="footnote">1</a></sup>. Esta es una de las que más cuesta cumplir, pero si se intenta se consigue una presentación mas amena y agradable. Al público no le gusta que el presentador lea las diapositivas o que hable sin mirarle. De esta manera se fuerza uno mismo a preparar mejor la presentación. </p>

<p>Por otra parte, hay una recomendación, que aunque parece poca cosa, hace una gran diferencia. Hay que evitar a toda costa las introducciones monótonas y aburridas a las que nadie presta atención porque ya lo han visto en el programa y el chairman lo ha dicho también. <em>No ponerse a leer el titulo de la presentación, ni nuestro nombre nuevamente</em>. Ya el público sabe estas cosas y además están puestas en la diapositiva inicial. En cambio, hay que lograr <strong>romper el hielo</strong> con una introducción interesante, sea personal o del tema. <em>Esos primeros minutos son preciados</em>. Si en los primeros cinco minutos no hemos dicho lo mas importante de nuestro trabajo, nadie nos prestará atención por lo que queda de presentación.  </p>

<p>En mi presentación en Bruselas me propuse hacer lo de la introducción de una manera interesante y ya que debía hablar de tele-medicina, oftalmología y asistencia por computador, decidí hacer lo siguiente.  Les pediría a los asistentes mayores de 50 años que levantaran la mano, de manera seguida les diría que deberían revisarse los ojos por lo menos una vez al año y que el tema de mi presentación les interesaría. </p>

<p>En el papel parecía un plan espectacular. Se salía del guión típico de presentación académica, pragmática y aburrida. Lo practique varias veces en el hotel la noche anterior y me acosté a dormir confiado en mi plan.</p>

<p>Antes de seguir, quisiera mencionar que mi presentación era la primera después del receso por almuerzo y esto hizo que la cuestión se pusiera interesante y se voltearan las probabilidades en mi contra. En la sesiones anteriores yo había visto a los asistentes, así que ya tenía idea del publico. Y estaba seguro que había personas mayores con las cuales hacer lo de la introducción. </p>

<p>Al regresar del receso tan sólo habían unas cinco o seis personas en el auditorio. Pero eso no fue lo peor, todos (excepto la chair) eran jóvenes. Esperamos unos minutos y evidentemente llegó mas gente, pero al comenzar mi charla no veía sino a una sola persona que tenía aspecto de mayor de 50. Había preparado mi introducción y las circunstancias me impedían hacer uso de ella. Pero bueno, lo que terminé haciendo fue contarles la introducción que tenía planeada y por qué no pude hacerla. Inmediatamente les seguí comentando la segunda parte de la introducción que había preparado. </p>

<p>Al final creo que no quedó tan mal y se logró el objetivo de captar a la audiencia desde el comienzo. De la situación hasta surgió alguna risa y hubo un ambiente agradable durante mi presentación. Se veía a la gente más atenta que en otras presentaciones y al finalizar hubo una cantidad considerable de preguntas. </p>

<p>Sin lugar a dudas, puedo recomendar esta estrategia, aunque cueste algo de práctica y confianza en sí mismo. Mañana tengo otra presentación esta vez en Zaragoza en la Reunión Nacional de Óptica, pero aún no me he decidido por mi frase <em>rompe hielos</em>. Ya se me ocurrirá algo. </p>

<div class="footnotes"><hr>
  <ol>
    <li id="fn:foo">
      <p>Para mas tips como este recomiendo: <a href="http://www.cs.berkeley.edu/~jrs/speaking.html" title="Giving an Academic Talk">Giving an Academic Talk</a>.<a href="#fnref:foo" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
