<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: academia | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/academia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2015-07-25T02:03:28-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[De cero a uno]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/07/25/de-cero-a-uno/"/>
    <updated>2015-07-25T01:07:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/07/25/de-cero-a-uno</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:256px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/stair-1-2.jpg" alt="Stairs" width="" height="" border="0" /><br />
</div>

<blockquote>
  <p>De 0 a 1 el salto es infinito.    <br />
Crear de la nada cuesta mucho.     <br />
De 1 a 2 el salto es 1.       </p>

  <p><strong>J.E.</strong>     </p>
</blockquote>

<p>Hace unos semanas estuve conversando con un amigo del departamento donde hice mi doctorado en España. Le estuve comentando sobre mi trabajo acá en la universidad en Colombia y cómo estaba todavía intentando arrancar con proyectos y la investigación.</p>

<p>Él me dijo algo que me hizo reflexionar y es el mensaje que quiero compartir en este entrada. <em>Pasar de cero a uno es infinito, de uno a dos es sólo uno.</em> Arrancar, comenzar, escribir la primera línea con la hoja en blanco, crear de la nada, cuesta mucho y efectivamente a veces parece un esfuerzo infinito. Cuando ya se ha comenzado con algo, seguir haciéndolo cuesta menos. </p>

<p>He estado buscando financiamiento, sin éxito, para algunos proyectos de investigación que hemos planteado entre varios profesores. Buscar financiación no es cosa fácil y es el gran dilema de los investigadores. A veces siento que no debo enfocarme sólo en la financiación. 
<!-- porque buscar dinero sin una motivación profunda tampoco tiene sentido.  --> 
He decidido centrarme en algunas cosas más elementales, trabajar con las uñas si es necesario, pero sobre todo, <em>hacer limonada con los limones que he recibido.</em></p>

<p>Ya he comenzado con algo. No es mucho, pero el infinito se está haciendo más pequeño.</p>

<!-- Es más fácil decirlo que hacerlo, pero no hay que desfallecer. Yo me muevo entre el área computacional y el procesamiento digital de imágenes, así como cuestiones más experimentales relacionadas con óptica aplicada. Esto me da cierta versatilidad y he querido aprovecharlo al máximo.  -->

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hobbies y definirse uno mismo]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies/"/>
    <updated>2015-03-30T23:57:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>“Their passion and their enthusiasm for something in their lives tends to be a good indicator,” […] “You show me somebody who doesn’t have a hobby and I’ll show you someone who is not very creative. It’s about having passion about life and making things.”</p>

  <p>Nolan Bushnell, <a href="http://articles.latimes.com/2013/apr/07/business/la-fi-tn-atari-founder-nolan-bushnell-on-finding-the-next-steve-jobs-20130405" title="Atari co-founder Nolan Bushnell on &quot;Finding The Next Steve Jobs&quot; - latimes">Atari co-founder on ‘Finding the Next Steve Jobs’</a></p>
</blockquote>

<p>Como parte de mi trabajo en la universidad, antes de iniciar un semestre entrevistamos a los aspirantes a estudiar ingeniería. Hay una pregunta concreta que se les hace sobre sus cualidades y qué los hace ser quienes son. La verdad es que la mayoría no saben qué responder, se quedan sin palabras – y sin adjetivos – para describirse a si mismos. </p>

<!-- more -->

<p>¿Pero, por qué no somos capaces de describirnos adecuadamente? En mi humilde opinión, porque por ser uno mismo, rara vez se detiene uno a pensar sobre quien es y lo que uno hace. Ni qué decir de actividades propias de auto-reflexión o meta-cognición. A veces les pregunto, ¿tienes un hobby? ¿Practicas algún deporte? ¿Haces algo, además de ir al colegio, dormir, comer y ver televisión? Todos deberíamos tener un hobby,<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> pues ayuda a definirnos y a conocernos mejor. Muchos reconocen que no tienen ninguno.</p>

<p>Cuando hablo con un aspirante que reconoce tener un hobby noto claramente una persona con una actitud diferente para con la vida. Por lo general, resulta ser una persona más interesante y agradable para conversar – digamos que <em>tiene algo de qué conversar.</em></p>

<p>Tener un Hobby significa dedicarle un tiempo importante a algo sin remuneración alguna, tan sólo por el interés y la pasión que lo motiva a uno. Es algo que uno hace por <em>amor al arte</em>, como se suele decir, y eso sí que lo define a uno, sin lugar a duda. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Ver televisión no es un hobby. Por lo menos en la manera en que lo hace la mayoría de la gente. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un cv moderno]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/02/17/un-cv-moderno/"/>
    <updated>2014-02-17T23:04:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/02/17/un-cv-moderno</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace ya mucho tiempo que preparo mi <em>curriculum vitæ</em> en LaTeX. Durante gran parte de ese tiempo lo he hecho con el <a href="http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex2e/contrib/cv">paquete CV</a> que ayuda a producir un cv sobrio, bien estructurado y elegante. La gran ventaja de LaTeX es que no tienes que preocuparte por el formato, sólo tienes que introducir la información y LaTeX hace su magia al compilar. A continuación muestro un ejemplo</p>

<!-- more -->

<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/Screenshot%202014-01-25%2011.13.35.png" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
*Curriculum vitæ* producido con el paquete CV.</div>

<p>Indudablemente esto es <em>mucho mejor</em> que cualquier cv producido en MS Word o procesadores similares. Sin embargo, hace poco más de un año al estar culminando el doctorado, comencé a buscar trabajo y me parecía que era hora de cambiar un poco el estilo del cv. Entre los distintos paquetes disponibles para LaTeX hubo uno que me pareció muy bueno. Era capaz de producir un cv académico, elegante, pero a la vez mucho más estético y divertido. El paquete se llama <a href="http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex2e/contrib/moderncv">moderncv</a>, he aquí un ejemplo de mi cv (ahora actualizado)</p>

<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/Screenshot%202014-01-25%2013.37.05.png" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
*Curriculum vitæ* producido con el paquete moderncv.</div>

<h2 id="personalizacin-del-cv">Personalización del cv</h2>

<p>Por supuesto que el paquete permite personalizar muchos aspectos del cv. He aquí algunas opciones o configuraciones que he escogido.</p>

<ul>
  <li>En mi caso me gusta el estilo azul clásico <code>\moderncvtheme[blue]{classic}</code>.</li>
  <li>La versión en español tiene que ir precedida del paquete <code>\usepackage[spanish]{babel}</code>. </li>
  <li>
    <p>Para separar las distintas publicaciones de artículos en revistas, proceedings de congresos, etc. Utilizo </p>

    <pre><code>  \usepackage{multibib}
  \newcites{jour,proc,jourdiv}{{Art\'iculos en Revistas},{Actas en Congresos Revisadas por Pares},{Art\'iculos t\'ecnicos por Invitaci\'on}}
</code></pre>
  </li>
  <li>Esto significa que después de compilar el archivo <code>.tex</code>, debo ejecutar el commando <code>bibtex</code> independientemente para cada bibliografía (<code>jour.bbl, proc.bbl, jourdiv.bbl</code>).</li>
  <li>N.B.1 Sólo hay un archivo <code>.bib</code>, el paquete <code>multibib</code> me permite producir varias bibliografías o referencias al final de un documento.</li>
  <li>N.B.2 A veces edito manualmente los archivos <code>.bbl</code> si una referencia no sale exactamente como quiero. Esto es util para cuando un artículo que ha sido aceptado, pero todavía no tiene número o año (bibtex no maneja bien referencias sin año). </li>
</ul>

<p>El repositorio de mi cv <a href="https://github.com/agmarrugo/cv" title="agmarrugo/cv">está disponible en github</a> con todos los archivos necesarios para compilar y producir el cv. Espero que les resulte útil. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Acceso privilegiado al futuro]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/05/27/acceso-privilegiado-al-futuro/"/>
    <updated>2013-05-27T11:58:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/05/27/acceso-privilegiado-al-futuro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>“La enseñanza y la investigación son las dos funciones básicas y complementarias de la universidad y es muy difícil enseñar en el nivel universitario sin las ideas y hallazgos proporcionados por la investigación.”
<strong>– Julián Casanova</strong> in <a href="http://elpais.com/elpais/2013/05/20/opinion/1369064931_665007.html">El peso de la mediocridad | Opinión | EL PAÍS</a></p>
</blockquote>

<p>La idea de la enseñanza y la investigación como dos actividades complementarias no es nueva y en realidad es algo que tengo muy asumido desde hace tiempo. Desde que comencé a tener más contacto con la academia empecé a entender el gran valor agregado que le aporta un profesor investigador al proceso educativo que lidera. </p>

<p>Un profesor que no investiga difícilmente encuentra razones para mantenerse al día con su área del conocimiento. Incluso la metodología y las herramientas cambian, así el contenido sea aparentemente inmutable como puede ser un curso de matemáticas. Sin embargo, yo iría un poco más allá e insistiría en que no tiene sentido impartir cursos de, por ejemplo matemáticas, sin tener la certeza para qué utilizarán eso los estudiantes en el futuro. </p>

<p>Hacer investigación es, en ocasiones, como tener un acceso privilegiado al futuro, en el sentido en que se tiene idea de hacia adonde se dirige un campo del conocimiento. Cuando se tiene ese poder, resulta más fácil <a href="https://math.temple.edu/~siagla/articles/Strang2001.pdf" title="Too Much Calculus">trazar el rumbo de la educación</a> y organizar mejor las herramientas que se necesitan. Por ello lo de los cursos básicos y aparentemente inmutables, son sólo eso <em>inmutables en apariencia.</em></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Paper Tips]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/11/07/paper-tips/"/>
    <updated>2012-11-07T14:37:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/11/07/paper-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pronto comenzaré a escribir una serie de artículos cortos con sugerencias para mejorar la escritura de un artículo científico en inglés. Como primera medida hago esto con la finalidad de tener mejor organizado el material de referencia del que dispongo, al hacerlo público me condiciono a mi mismo a hacerlo mejor. Lo comparto porque también sé que le puede ser útil a otros.</p>

<p>Antes que todo quiero decir que <em>no soy un experto</em> en el tema. Estos—pequeños—artículos no son más que anotaciones sobre dudas o inconvenientes que he superado durante mi trayectoria académica en lo que respecta a la escritura de artículos científicos en inglés. </p>

<p>Aunque el objetivo principal es abarcar la escritura de artículos, también puede ser útil para las tesis, reportes científicos o informes de laboratorio. </p>

<p>Vuelve dentro de poco para que veas el primero de la serie. </p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
