<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: libros | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/libros/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2020-12-28T02:22:05-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Haci&eacute;ndole espacio a la ficción]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/08/20/haciendole-espacio-a-la-ficcion/"/>
    <updated>2016-08-20T22:57:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/08/20/haciendole-espacio-a-la-ficcion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/photo-audiobook-mario-benedetti.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
</div>

<p>El arte es para nosotros como un alimento para sobrellevar la rutina y lo banal. En lo práctico no se encuentra inspiración, en cambio lo bello y sencillo, lo armonioso, nos traslada a otros lugares y nos hace creer en algo mejor que nosotros mismos. De eso se trata la vida – por lo menos la vida digna. </p>

<p>Es así como comienza mi historia, no una particularmente interesante, sino una que lucha por empaparse de otras, especialmente las imaginarias y fantasiosas. </p>

<p>No es fácil hacerle espacio a la ficción en nuestros tiempos. Entre el trabajo, la rutina, y los que tenemos hijos pequeños, vaya si recordamos la última vez que fuimos a cine. Y para la vergüenza de muchos, cuando y cuál fue el último libro que leímos. </p>

<p>Muchos dirán que la ficción abunda en sus vidas porque se ven <a href="http://www.imdb.com/title/tt0944947/" title="Game of Thrones (TV Series 2011– ) - IMDb">Juego de Tronos</a> o porque de vez en cuando le arrancan horas al sueño y se ven alguna serie en <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Netflix" title="Netflix - Wikipedia, the free encyclopedia">netflix</a>. Pero la verdad, es que no le hacemos ni el espacio, ni el tiempo que se merece. <em>Porque sin la ficción, la vida es plana. Y en los mundos planos no existen las montañas rusas.</em> </p>

<p>Ante este reto, mi esposa y yo decidimos que teníamos que hacer algo. Que no podía ser que la vida misma se nos consumiera sin darnos cuenta. Que queríamos aprovechar los tiempos muertos. Así hicimos. </p>

<p>Hoy “leemos” (escuchamos) audio libros en el trayecto de casa al trabajo y vuelta. Y esto ha sido una maravilla. Es como un secreto que compartimos y sólo los dos, como un par de confidentes nos subimos al carro, cruzamos las miradas, un pequeño guiño, le extiendo el celular y ya sabemos por dónde va la cuestión. Comienza una aventura al <a href="http://www.audible.com/pd/Mysteries-Thrillers/El-nombre-de-la-rosa-The-Name-of-the-Rose-Audiobook/B012OVQZNS" title="El nombre de la rosa [The Name of the Rose] Audiobook | Umberto Eco | Audible.com">medioevo</a>, o a <a href="http://www.audible.com/pd/Fiction/Cuentos-escogidos-Selected-Stories-Audiobook/B018Y9DHGC/ref=a_search_c4_1_1_srTtl?qid=1471752823&amp;sr=1-1" title="Cuentos escogidos [Selected Stories] Audiobook | Mario Benedetti | Audible.com">Montevideo de los años 40</a>, o quién sabe dónde. Eso es lo bello, eso es estar vivo.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre el formato electrónico y los dispositivos móviles]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/28/el-formato-electronico-y-los-dispositivos-moviles/"/>
    <updated>2012-10-28T00:36:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/28/el-formato-electronico-y-los-dispositivos-moviles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:500px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/8128869627/" title="A brilliant novel in the works"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8044/8128869627_e2175169fd.jpg" width="500" height="375" alt="20121027-PA277282" /></a></div>

<p>El otro día me gané un libro que se sorteó en un <a href="http://christicraig.com/" title="Christi Craig | Moonlighting as a writer.">blog al que sigo</a>.  Me hizo mucha ilusión ya que tenía muchas ganas de leerlo. <del>De no habérmelo ganado, probablemente lo hubiese comprado,</del> (<em>incluso teniéndolo en físico he decidido comprarlo también en formato digital</em>) pues el autor es una de esas personas peculiares del internet<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> con una historia fascinante por contar y me siento orgulloso al apoyar a alguien así. El libro se llama “<a href="http://yuvizalkow.com/book/" title="A BRILLIANT NOVEL IN THE WORKS — yuvi zalkow">A Brilliant Novel in the Works</a>” por <a href="http://yuvizalkow.com/" title="yuvi zalkow — novelist, failed writer, schmo">Yuvi Zalkow</a>.</p>

<!--more-->

<p>El libro me llegó hace unas semanas por correo y así tal cual sigue estando en una repisa de la sala de mi casa. Por mas ganas que tengo de leerlo, no he encontrado el momento ni el espacio para comenzar. Es cierto que últimamente casi no tengo tiempo, pero también es cierto que el libro en su forma – como libro físico que es – no me invita a aprovechar los ratos libres que tengo disponible. Sea porque se me olvide meterlo en el bolso, o sacarlo para tenerlo en la mesa de noche, siempre hay algún motivo o excusa para tenerlo demasiado lejos de donde estoy y no poder ir por él. </p>

<p>Últimamente leo (<em>casi</em>) todo en formato electrónico, sea en el computador o en mi iPod touch. Lo encuentro muy conveniente. El iPod lo tengo siempre conmigo en el bolsillo del pantalón y no me estorba en lo más mínimo. Con la gestión de datos en la nube<sup id="fnref:fn4"><a href="#fn:fn4" rel="footnote">2</a></sup> tengo siempre mi información sincronizada y no tengo que estar pensando en qué cosas incluir o no. Pero lo verdaderamente útil para mí, es el tenerlo siempre a la mano y poder leer antes de dormir, mientras pongo a dormir a mi hijo, haciendo cola en un banco, en el tren, etc. O incluso, como estoy haciendo ahora, escribiendo esta entrada desde la comodidad de mi cama y con las luces de la habitación apagadas<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">3</a></sup>. </p>

<p>Hay algo a lo que yo le llamo el “tiempo muerto”. Es aquel tiempo en que independientemente de nuestras decisiones tenemos que dejar pasar. Últimamente siento que aprovecho mejor el tiempo muerto y que también lo paso mejor. <em>Leo más, escribo más, vivo más</em>.</p>

<p>Como ya corregí al principio de esta entrada<sup id="fnref:fn6"><a href="#fn:fn6" rel="footnote">4</a></sup>, evidentemente me compré también la edición digital del libro de Yuvi Zalkow y lo llevo ya casi por la mitad. No escribo con la intención de recomendarlo, pero para el que le interese hay risas aseguradas. Y ya que estoy con la <em>pseudo</em>-recomendación hace unas semanas me leí un muy buen libro: “<a href="http://cristianmihai.net/books/the-writer/" title="The Writer « Cristian Mihai">The Writer</a>” por <a href="http://cristianmihai.net/" title="Cristian Mihai">Cristian Mihai</a>, un joven escritor rumano. Es un gran blogger y se ha publicado su libro él mismo. Una persona sin lugar a dudas para seguir en el internet.</p>

<p>No seguiré más, ni entraré en más detalles de lo versátiles que son estos dispositivos móviles, pero si haré hincapié en que utilizándolos de una manera adecuada se les puede sacar un provecho impresionante. No soy quien para decir qué hacer o no hacer con ellos, pero para mí son mucho más que simples dispositivos para el consumo de contenidos.  </p>

<h2 id="un-pequeo-apartado-sobre-el-papel">Un pequeño apartado sobre el papel</h2>

<p>Ocasionalmente, si tengo que revisar o editar algún trabajo la última revisión la hago en papel, pero sólo como estrategia para cambiar de formato y poder captar pequeños detalles y errores que se le pueden escapar a uno. No sé qué tiene el cambio de formato, pero sí creo que influye en como percibimos un texto.<sup id="fnref:fn3"><a href="#fn:fn3" rel="footnote">5</a></sup> </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Yuvi Zalkow es muy famoso por sus videos y tutoriales en los que haciendo alarde de “soy un escritor fracasado” se ha hecho un hueco en el ciberespacio, aunque al parecer ya no es tan “fracasado.” <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn4">
      <p>Dropbox, iCloud, etc. <a href="#fnref:fn4" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Como el iPod tiene iluminación propia no tengo que molestar a mi pareja con una luz encendida para poder leer en la cama. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn6">
      <p>Lo que demuestra que esto <em>es</em> un texto viviente.<a href="#fnref:fn6" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn3">
      <p>Incluso a mí personalmente me gusta escribir con <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Tipo_de_letra_monoespaciado" title="Tipo de letra monoespaciado - Wikipedia, la enciclopedia libre">fuentes de ancho fijo</a> y leer con <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Serifa" title="Gracia (tipografía) - Wikipedia, la enciclopedia libre">fuentes con serifa.</a>  <a href="#fnref:fn3" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
