<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: la vida | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/la-vida/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2015-07-25T02:03:28-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[De cero a uno]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/07/25/de-cero-a-uno/"/>
    <updated>2015-07-25T01:07:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/07/25/de-cero-a-uno</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:256px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/stair-1-2.jpg" alt="Stairs" width="" height="" border="0" /><br />
</div>

<blockquote>
  <p>De 0 a 1 el salto es infinito.    <br />
Crear de la nada cuesta mucho.     <br />
De 1 a 2 el salto es 1.       </p>

  <p><strong>J.E.</strong>     </p>
</blockquote>

<p>Hace unos semanas estuve conversando con un amigo del departamento donde hice mi doctorado en España. Le estuve comentando sobre mi trabajo acá en la universidad en Colombia y cómo estaba todavía intentando arrancar con proyectos y la investigación.</p>

<p>Él me dijo algo que me hizo reflexionar y es el mensaje que quiero compartir en este entrada. <em>Pasar de cero a uno es infinito, de uno a dos es sólo uno.</em> Arrancar, comenzar, escribir la primera línea con la hoja en blanco, crear de la nada, cuesta mucho y efectivamente a veces parece un esfuerzo infinito. Cuando ya se ha comenzado con algo, seguir haciéndolo cuesta menos. </p>

<p>He estado buscando financiamiento, sin éxito, para algunos proyectos de investigación que hemos planteado entre varios profesores. Buscar financiación no es cosa fácil y es el gran dilema de los investigadores. A veces siento que no debo enfocarme sólo en la financiación. 
<!-- porque buscar dinero sin una motivación profunda tampoco tiene sentido.  --> 
He decidido centrarme en algunas cosas más elementales, trabajar con las uñas si es necesario, pero sobre todo, <em>hacer limonada con los limones que he recibido.</em></p>

<p>Ya he comenzado con algo. No es mucho, pero el infinito se está haciendo más pequeño.</p>

<!-- Es más fácil decirlo que hacerlo, pero no hay que desfallecer. Yo me muevo entre el área computacional y el procesamiento digital de imágenes, así como cuestiones más experimentales relacionadas con óptica aplicada. Esto me da cierta versatilidad y he querido aprovecharlo al máximo.  -->

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hobbies y definirse uno mismo]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies/"/>
    <updated>2015-03-30T23:57:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>“Their passion and their enthusiasm for something in their lives tends to be a good indicator,” […] “You show me somebody who doesn’t have a hobby and I’ll show you someone who is not very creative. It’s about having passion about life and making things.”</p>

  <p>Nolan Bushnell, <a href="http://articles.latimes.com/2013/apr/07/business/la-fi-tn-atari-founder-nolan-bushnell-on-finding-the-next-steve-jobs-20130405" title="Atari co-founder Nolan Bushnell on &quot;Finding The Next Steve Jobs&quot; - latimes">Atari co-founder on ‘Finding the Next Steve Jobs’</a></p>
</blockquote>

<p>Como parte de mi trabajo en la universidad, antes de iniciar un semestre entrevistamos a los aspirantes a estudiar ingeniería. Hay una pregunta concreta que se les hace sobre sus cualidades y qué los hace ser quienes son. La verdad es que la mayoría no saben qué responder, se quedan sin palabras – y sin adjetivos – para describirse a si mismos. </p>

<!-- more -->

<p>¿Pero, por qué no somos capaces de describirnos adecuadamente? En mi humilde opinión, porque por ser uno mismo, rara vez se detiene uno a pensar sobre quien es y lo que uno hace. Ni qué decir de actividades propias de auto-reflexión o meta-cognición. A veces les pregunto, ¿tienes un hobby? ¿Practicas algún deporte? ¿Haces algo, además de ir al colegio, dormir, comer y ver televisión? Todos deberíamos tener un hobby,<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> pues ayuda a definirnos y a conocernos mejor. Muchos reconocen que no tienen ninguno.</p>

<p>Cuando hablo con un aspirante que reconoce tener un hobby noto claramente una persona con una actitud diferente para con la vida. Por lo general, resulta ser una persona más interesante y agradable para conversar – digamos que <em>tiene algo de qué conversar.</em></p>

<p>Tener un Hobby significa dedicarle un tiempo importante a algo sin remuneración alguna, tan sólo por el interés y la pasión que lo motiva a uno. Es algo que uno hace por <em>amor al arte</em>, como se suele decir, y eso sí que lo define a uno, sin lugar a duda. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Ver televisión no es un hobby. Por lo menos en la manera en que lo hace la mayoría de la gente. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El efecto limpiador]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/02/22/el-efecto-limpiador/"/>
    <updated>2015-02-22T20:21:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/02/22/el-efecto-limpiador</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/6885374641_416470551c.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
photo credit: <a href="http://www.flickr.com/photos/61904391@N08/6885374641">Jeff Parrott</a> via <a href="http://photopin.com">photopin</a> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/">cc</a>.</div>

<p><em>La ilusión de lo que podría ser, siempre es más grande y poderosa que la realidad de lo que realmente termina ocurriendo.</em> </p>

<p>La sensación sublime de la simplicidad. La elegancia de lo sencillo. Compartir un café en el ultimo par de tazas que no empacas porque están medio rotas. Deshacerte de todo aquello que es superfluo es liberador. </p>

<p>Cada dos o tres años deberíamos mudarnos de lugar, no por el estrés del viaje sino por el efecto limpiador. Simular el viaje puede ser más práctico, limpiamos nuestra casa y el espíritu también – sin el estrés por supuesto. </p>

<p>Los diseñadores modernos (y los japoneses de toda la vida) son conscientes de la importancia del espacio vacío. Llenar de <em>nada</em> un espacio es resaltar lo <em>verdaderamente importante</em>. </p>

<p>A veces llenamos nuestras vidas de tantas cosas cuando en realidad para vivir bien sólo necesitamos unas pocas. También llenamos nuestras vidas de todo lo que nos llega porque pudiera ser importante, porque lo podría necesitar después, muy dentro de nosotros sabemos qué vale la pena guardar y qué no. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un mundo extraño]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/04/17/un-mundo-extrano/"/>
    <updated>2014-04-17T23:54:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/04/17/un-mundo-extrano</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/Photo%2013-04-14%2020%2059%2019.jpg" alt="" width="460" height="" border="0" /><br />
Alejo</div>

<p>Vivir en un mundo que gira a la derecha debe ser incómodo y en ocasiones extraño. Aproximadamente <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Zurdo#Demograf.C3.ADa" title="Zurdera - Wikipedia, la enciclopedia libre">el 10 por ciento de la población del mundo es zurda versus un aplastante 90 por ciento de diestros</a>. Evidentemente, ser zurdo es poco común, pero además todavía no se entiende bien el por qué de la dominancia de un lado del cuerpo o la destreza<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> de una de las dos manos. </p>

<p>Mi hijo mayor resultó ser zurdo (los dos padres somos diestros). A sus casi tres años de edad ya le comienza a costar un poco algunas cosas de la vida cotidiana. <em>Todo gira a la derecha</em> y lo natural para él es girar las cosas hacia la izquierda. Desde el sacapuntas, una cerradura, una tapa o darle cuerda a los juguetes (todavía no puede) le cuesta todo y se nota su frustración. Apenas comienza a familiarizarse con la escritura, pero supongo que eso será otro reto, especialmente porque esta lengua se escribe de izquierda a derecha, mejor adaptada a – oh, sorpresa – los diestros. El día de mañana cuando comience a hacer otras actividades<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> de la vida cotidiana se irá dando cuenta de lo incómodo que es ser zurdo en este mundo, pero eso mismo le permitirá adaptarse mucho mejor a ese tipo de situaciones que la mayoría de las personas. A lo que me refiero es que esas mismas incomodidades seguro le servirán de entrenamiento para adaptarse mucho mejor al mundo. El mundo no esta pensado para él y él tendrá que aprender a vivir en un mundo así. </p>

<!-- more -->

<p>Todo esto no serían más que simples observaciones mías, escritas en mi diario, sino fuera por un <a href="http://www.radiolab.org/story/whats-left-when-youre-right/" title="What's Left When You're Right? - Radiolab">episodio de radiolab</a> que escuché esta semana. En él exploran una de las hipótesis sobre la existencia de los zurdos – la tal llamada Hipótesis <a href="http://www.scq.ubc.ca/the-fighting-hypothesis-stability-of-polymorphism-in-human-handedness/" title="THE FIGHTING HYPOTHESIS: STABILITY OF POLYMORPHISM IN HUMAN HANDEDNESS | Science Creative Quarterly">Faurie-Raymond</a> o hipótesis de la pelea. Es una de las explicaciones más radicales que he escuchado, pero que tiene cierto sentido. Los autores explican que históricamente las peleas han sido mano a mano o con armas de corto alcance. Al ser los diestros mayoría, es poco probable que un diestro se haya enfrentado muchas veces a un zurdo. En el combate esto le da una ventaja al zurdo porque el diestro está en una situación incómoda. </p>

<p>El argumento se extiende a día de hoy con situaciones como los deportes en que la dominancia de un extremo del cuerpo diferente al de la mayoría de personas puede llegar a ser una ventaja significativa. Por ejemplo, el tenis<sup id="fnref:fn3"><a href="#fn:fn3" rel="footnote">3</a></sup>, la esgrima, o incluso el fútbol. Los investigadores encuentran que existe una correlación en esto y por ejemplo, a pesar de ser un 10 por ciento los zurdos en el mundo, en los deportes de nivel internacional superan el 30 por ciento de los jugadores. No es secreto que los zurdos son claramente apreciados en muchos deportes. </p>

<p>Esta es una de esas experiencias que si no las vives difícilmente se te ocurrirán. Con mi esposa hemos estado enumerando actividades cotidianas en donde se asume que la persona es diestra y cogerá/girará/jalará el objeto con la mano derecha. Tras esta vivencia y reflexión esa minoría ya no es invisible para mí y simpatizo con sus dificultades. Sólo cuando se conoce o se vive la historia de primera mano es cuando nuestro mundo y nuestra percepción cambian. Es como nos advierte la escritora nigeriana <a href="http://www.ted.com/talks/chimamanda_adichie_the_danger_of_a_single_story/transcript" title="Chimamanda Ngozi Adichie: The danger of a single story | Talk Video | TED.com">Chimamanda Adichie sobre el riesgo de conocer una sola historia de una persona</a> o un pueblo, esto nos conlleva a tener un pobre entendimiento de su situación o incluso a desconocerla del todo. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Que paradójicamente viene del latín <em>dexter</em> que quiere decir derecha. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Hasta los cuchillos de cocina y las tijeras vienen diseñados para diestros, los hay también para zurdos, pero son poco comunes. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn3">
      <p>Es bien sabido que a Rafa Nadal su tío lo instruyó para que jugará con la izquierda para que tuviera ventaja sobre sus oponentes. <a href="#fnref:fn3" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[No, no tienes derecho a opinar]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/12/13/no-tienes-derecho-a-opinar/"/>
    <updated>2012-12-13T00:15:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/12/13/no-tienes-derecho-a-opinar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:500px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/medium_3133604390.jpg" alt="" /><br />
photo credit: <a href="http://www.flickr.com/photos/will-lion/3133604390/">Will Lion</a> via <a href="http://photopin.com">photopin</a> <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>.</div>

<p>Hace algunos días leí un artículo interesante en el que el autor exploraba la idea de permitirle a los estudiantes la <em>oportunidad de opinar</em> siempre y cuando pudieran argumentar su opinión. </p>

<p>En este mundo de la información resulta fácil confundir – de acuerdo a Platón – una opinión o creencia con conocimiento certero. Una de las cosas que más me llamó la atención del artículo fue lo siguiente</p>

<!--more-->

<blockquote>
  <p>The problem with “I’m entitled to my opinion” is that, all too often, it’s used to shelter beliefs that should have been abandoned. It becomes shorthand for “I can say or think whatever I like” – and by extension, continuing to argue is somehow disrespectful. And this attitude feeds, I suggest, into the false equivalence between experts and non-experts that is an increasingly pernicious feature of our public discourse.</p>

  <p><strong>– Patrick Stokes</strong>, <a href="http://theconversation.edu.au/no-youre-not-entitled-to-your-opinion-9978">No, you’re not entitled to your opinion</a></p>
</blockquote>

<p>Como dice P. Stokes, el problema está en creer que opinar significa “yo puedo decir lo que me de la gana” – así sea un disparate –  y los demás deben aceptarlo porque <em>es mi opinión</em>. </p>

<p>Si te están preguntando por tu sabor de helado favorito no tiene que existir discusión alguna, pero si te preguntan sobre el calentamiento global resulta que hay gente sin la más mínima formación científica – que por diversas circunstancias, muchas veces políticas – se creen en capacidad de opinar. Pero lo peor es que quieren que su opinión se tenga en cuenta. Y la verdad es que no hay motivos <em>razonables</em> o lógicos para prestarle atención. Sin embargo, a veces nos parece mal el no permitirle a un personaje de estos <em>su derecho a opinar</em>. Yo diría que, <em>¡No! No tienes derecho a opinar.</em></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
