<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: libro | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/libro/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2017-08-14T16:49:12-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El Marciano: supervivencia al máximo.]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/01/08/el-marciano/"/>
    <updated>2015-01-08T01:49:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/01/08/el-marciano</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:256px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/16520g-640.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
El Marciano por Andy Weir. </div>

<p>Comencemos el 2015 con una excelente recomendación. Hace unos días comencé a leer<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> una de las historias más fascinantes que he leído en los últimos tiempos. Una historia de ciencia ficción, pero que resulta ser tan “real” que podría pasar fácilmente por una crónica de un programa espacial actual – o de un futuro cercano. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Martian_%28Weir_novel%29" title="The Martian (Weir novel) - Wikipedia, the free encyclopedia"><em>El Marciano</em></a> por <a href="http://www.andyweirauthor.com/" title="ANDY WEIR">Andy Weir</a> es la historia de un astronauta accidentalmente abandonado en Marte durante una de las primeras misiones tripuladas al gran planeta rojo. La ciencia en la novela es increíblemente precisa, al punto que el autor tuvo que escribir su propio software para el cálculo de trayectorias, entre otras cosas.</p>

<!-- more -->

<blockquote>
  <p>Hace seis dias, el astronauta Mark Watney se convirtio en una de las primeras personas en caminar en Marte. Ahora, él esta seguro de que va a ser la primera persona en morir allí.</p>

  <p><a href="http://www.amazon.com/marciano-Spanish-Edition-Andy-Weir/dp/8466655050" title="El marciano (Spanish Edition): Andy Weir: 9788466655057: Amazon.com: Books">– La sinópsis del libro.</a></p>
</blockquote>

<p>Su historia es aquella de superación ante la adversidad y la verdadera muestra de lo que es capaz un ser humano con suficiente entrenamiento y creatividad. Mi intención no es revelar la trama de la novela, sino más bien motivar a todo el que pueda a que la lea. Es una historia de lo que significa ser humano, pero por encima de todo lo que significa pertenecer a la sociedad humana. La narrativa es muy parecida a la de una película, escena tras escena, el autor te mantiene ante la incertidumbre en todo momento.</p>

<p>El libro ha causado furor en muchos círculos, pero en particular lo mas interesante es que la edición original fue auto-publicada por el autor, algo que las editoriales profesionales miran con desdén. Pero la gran acogida que tuvo (en tres meses vendió 35 mil copias en Amazon) hizo que las grandes casas editoriales no pudieran hacerse de la vista gorda. Vivimos en tiempos emocionantes y la democratización de la información es nuestro mayor aporte a las generaciones venideras. Me siento complacido por vivir en el “futuro”. </p>

<p>La editorial <a href="http://www.wsj.com/news/articles/SB10001424052702304558804579375161461671196" title="A Survival Guide to Mars - WSJ">Crown</a> se hizo con los derechos de la novela y a principios del año pasado lanzaron la nueva edición editada profesionalmente. Ya se encuentra disponible la versión en <a href="http://www.amazon.com/marciano-Spanish-Edition-Andy-Weir/dp/8466655050" title="El marciano (Spanish Edition): Andy Weir: 9788466655057: Amazon.com: Books">español</a><sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> con prólogo del artista <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Miquel_Barcel%C3%B3" title="Miquel Barceló - Wikipedia, the free encyclopedia">Miquel Barceló</a>. Como era de esperarse, ya está en producción <a href="http://www.imdb.com/title/tt3659388/" title="The Martian (2015) - IMDb">la película</a> que dirige Ridley Scott y protagoniza Matt Damon. Los invito a leerla, seguro que una vez comiencen no podrán parar. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Lo estoy leyendo en mi <a href="http://www.amazon.com/Kindle-Paperwhite-Ereader/dp/B00AWH595M" title="Kindle Paperwhite - Released 2013 - Fact Sheet">kindle PaperWhite</a> el cual se sincroniza con la versión en <a href="http://www.amazon.com/The-Martian/dp/B00B5HO5XA/ref=tmm_aud_title_0" title="Amazon.com: The Martian (Audible Audio Edition): Andy Weir, R. C. Bray: Books">audio book</a> que escucho mientras leo. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Yo la estoy leyendo en inglés, pero por lo que he leído la versión en español está muy bien traducida y se mantiene fiel al original.<a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
