<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: libro | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/libro/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2021-06-19T19:51:46-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mis libros del 2020]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2020/12/28/libros-2020/"/>
    <updated>2020-12-28T01:54:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2020/12/28/libros-2020</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Después de muchos meses de silencio en este blog, por fin me he dispuesto a escribir para dejarles una breve lista de lo que estuve leyendo en este <em>annus horribilis</em> del 2020. He incluido libros y audiolibros ya que desde hace años <a href="http://andresmarrugo.net/es/blog/2016/08/20/haciendole-espacio-a-la-ficcion/" title="Haciéndole espacio a la ficción - andres marrugo"><em>leo</em></a> así. Un trozo me lo escucho mientras lavo la loza y otro trozo lo leo antes de dormir. Cada quien busca su manera y esa es la mía.</p>

<h2 id="the-story-of-english-in-100-words">The story of English in 100 words</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/Story-English-100-Words/dp/125002420X"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/english-100.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>Para quienes nos apasiona todo lo que tiene que ver con el lenguaje <a href="https://www.amazon.com/Story-English-100-Words/dp/125002420X" title="Amazon.com: The Story of English in 100 Words (9781250024206): Crystal, David: Books">este libro</a> es altamente recomendado. Tiene el equilibrio perfecto entre la etimología de una palabra y la evolución del inglés es los últimos mil años. En una manera muy particular, jocosa, pero  a la vez muy rigurosa Sir David Crystal nos muestra por qué la lengua de los anglosajones es lo que es hoy en día, por qué tiene tantas palabras duplicadas (una de origen anglosajón y otra de origen francés), por qué tiene muchas estructuras simplificadas comparadas con otras lenguas indoeuropeas y más detalles impresionantes de la lengua franca del mundo moderno. </p>

<h2 id="the-scientists-guide-to-writing">The scientists guide to writing</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/Stephen-B-Heard/dp/0691170223/ref=sr_1_1?dchild=1&amp;keywords=The+scientists+guide+to+writing&amp;qid=1609139048&amp;sr=8-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/scientists-guide-writing.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>He leído varios libros sobre la escritura académica y escritura en general. Sin embargo, no había encontrado un libro que tuviera un balance tan adecuado entre lo que son consejos prácticos con ejemplos muy concretos y a la vez una discusión filosófica y amplia sobre lo que significa escribir bien para las ciencias. Con una claridad y dominio propio de un gran científico y escritor, Stephen Heard nos destila en estas páginas su acumulada experiencia sobre lo que deberíamos hacer para escribir decentemente. Aunque se centra principalmente en el artículo científico como principal objetivo del escritor científico, los consejos son ampliamente aplicables a otras formas de escritura. </p>

<h2 id="you-are-not-so-smart">You are not so smart</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/dp/B006L2JP5C/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=You+are+not+so+smart&amp;qid=1609139202&amp;sr=8-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/you-are-not-smart.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>Si tuviera que recomendar un solo libro para alguien que no cree en lo complejo que somos los seres humanos y como tenemos un montón de sesgos de los que ni siquiera somos conscientes, este sería ese libro. És sin lugar a dudas, una de las mejores guías para el ciudadano de a pie sobre cómo funciona nuestra mente y por qué no debemos fiarnos de nuestra percepción. Hasta nuestros recuerdos no son fiel reflejo de la realidad y saberlo es importante para que tomemos mejores decisiones. </p>

<h2 id="digital-minimalism">Digital Minimalism</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/dp/B07LGDY5PC/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=Digital+minimalism&amp;qid=1609139265&amp;s=audible&amp;sr=1-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/digital-minimalism.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>En una era en donde estar conectados constantemente y usando todo tipo de gadgets tecnológicos que nos mantienen enganchados es lo que prima, echar unos pasos atrás y escoger lo que es realmente indispensable es realmente necesario. No sólo se trata de productividad y como y evitar las distracciones, sino también de pasar más tiempo con uno mismo. Acostumbrarse a estar aburrido, a escuchar nuestros propios pensamientos, porque al final del día, muchas tareas complejas y decisiones difíciles requieren ese nivel de concentración. </p>

<h2 id="stylish-academic-writing">Stylish Academic Writing</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/Helen-Sword/dp/0674064488/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=Stylish+Academic+Writing&amp;qid=1609139366&amp;sr=8-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/stylish.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>Por mis selecciones de libros se podrán dar cuenta que me gusta mucho la escritura y sobre todo aprender de cómo escribir mejor. En este libro, Helen Sword nos invita a revisar lo que entendemos por escritura académica y sobretodo a destilar lo que es escritura académica con estilo. Si bien definir concretamente lo que es <em>buen estilo</em> es difícil, ciertamente lo reconocemos cuando lo vemos. Aquí la cuestión es que a veces creemos que la escritura académica debe ser aburrida e impersonal, evitando siempre la voz activa y siguiendo unos cánones preestablecidos. Sin embargo, la Dra. Sword nos muestra que no tiene por qué ser así y que incluso, en muchas ocasiones romper con la estructura tan rígida que nos imponemos en la academia es algo positivo y puede repercutir mejor en el lector.  </p>

<h2 id="the-literature-review-six-steps-to-success">The Literature Review: Six Steps to Success</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/Lawrence-Machi/dp/1506336248/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=The+Literature+Review&amp;qid=1609139438&amp;sr=8-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/literature-review.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>Este libro me lo leí para preparar un módulo de un seminario en la universidad sobre la preparación del estado del arte de un trabajo de investigación. No es necesariamente el mejor libro que existe, pero sí da unas pautas muy importantes y especialmente dedica una buena parte a cómo argumentar lo que hallamos en la revisión. Cómo podemos construir un caso respecto a nuestra posición o sobre lo que hace falta en la literatura. </p>

<h2 id="the-story-of-human-language">The Story of human language</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/dp/B00DTO69D6/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=The+Story+of+human+language&amp;qid=1609139549&amp;sr=8-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/story-human-language.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>Bueno, técnicamente no es un libro. Es una serie de clases impartidas por el profesor McWhorter sobre todo lo que sabemos de cómo surgieron las lenguas humanas. Cómo evolucionaron, cómo se demuestra que dos o más lenguas vienen de una lengua en común. O también cómo cambia la fonética con el tiempo y cómo se reconstruye. Es un viaje fascinante hacia los recovecos de lo que auténticamente nos separa de los demás animales, nuestra capacidad para comunicarnos oralmente. </p>

<h2 id="food-a-cultural-and-culinary-history">Food a cultural and culinary history</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/dp/B00DTNXR5A/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=Food+a+cultural+and+culinary+history&amp;qid=1609139609&amp;s=audible&amp;sr=1-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/food-history.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>En este caso también son clases y no puedo evitar mostrar mis ganas de aprender más sobre nuestra historia en este planeta. Sobre cómo llegamos a donde estamos. Aquí se trata de una historia bastante peculiar, sobre la comida. Siempre he pensado que la cocina es la mejor manera de aprender de un cultura, de nosotros mismos, y hasta de cómo criar a nuestros hijos. </p>

<h2 id="war-and-peace">War and Peace</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/dp/B0007OB4TU/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=War+and+Peace&amp;qid=1609139680&amp;s=audible&amp;sr=1-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/war-peace.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>Aunque este libro técnicamente no lo he terminado, llevo todo el año leyéndolo. Es larguísimo, pero conmovedor y astutamente escrito. La descripción de la sociedad rusa de principios del siglo XIX y la manera tan vivaz de describir a los personajes y las escenas con detalles casi cinematográficos hacen de esta obra un verdadero deleite para la imaginación. Mi lectura de esta obra de ficción viene acompañado de un consejo que recibí hace años: siempre intenta estar leyendo varios libros al mismo tiempo, unos de ficción y otros de no ficción para poder coger el que te apetezca dependiendo de tu estado de ánimo en ese momento. Este libro me traslada perfectamente a esos salones llenos de gente glamorosa saltando entre el ruso y el francés que se impuso como lengua de la nobleza en esa época. Sin embargo, a la conclusión a la que he llegado es que doscientos años después, lo que nos mueve, lo que nos llena de satisfacción, lo que nos entristece y nos hace desfallecer no ha cambiado. La tecnología nos permite vivir más cómodos, pero nuestros deseos y sentimientos siguen siendo los mismos. </p>

<h2 id="the-sense-of-style-the-thinking-persons-guide-to-writing-in-the-21st-century">The Sense of Style: The Thinking Person’s Guide to Writing in the 21st Century</h2>

<p><a href="https://www.amazon.com/-/es/dp/B00M8UQZUY/ref=sr_1_1?__mk_es_US=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&amp;dchild=1&amp;keywords=sense+of+style&amp;qid=1609139735&amp;s=audible&amp;sr=1-1"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/sense-style.jpg" alt="" width="90" height="" border="0" /></a></p>

<p>El estilo es probablemente una de los aspectos más difíciles de describir en la escritura. Es mucho más que gramática y buena ortografía. En este libro, Steven Pinker nos muestra con argumentos sustentados con evidencia científica y resultados de la neurociencia por qué escribimos de la manera que lo hacemos. En ocasiones está bien romper las reglas, pero debemos saber cuando hacerlo y tener razones fuertes que lo ameritan.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El Marciano: supervivencia al máximo.]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/01/08/el-marciano/"/>
    <updated>2015-01-08T01:49:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/01/08/el-marciano</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:256px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/16520g-640.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
El Marciano por Andy Weir. </div>

<p>Comencemos el 2015 con una excelente recomendación. Hace unos días comencé a leer<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> una de las historias más fascinantes que he leído en los últimos tiempos. Una historia de ciencia ficción, pero que resulta ser tan “real” que podría pasar fácilmente por una crónica de un programa espacial actual – o de un futuro cercano. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Martian_%28Weir_novel%29" title="The Martian (Weir novel) - Wikipedia, the free encyclopedia"><em>El Marciano</em></a> por <a href="http://www.andyweirauthor.com/" title="ANDY WEIR">Andy Weir</a> es la historia de un astronauta accidentalmente abandonado en Marte durante una de las primeras misiones tripuladas al gran planeta rojo. La ciencia en la novela es increíblemente precisa, al punto que el autor tuvo que escribir su propio software para el cálculo de trayectorias, entre otras cosas.</p>

<!-- more -->

<blockquote>
  <p>Hace seis dias, el astronauta Mark Watney se convirtio en una de las primeras personas en caminar en Marte. Ahora, él esta seguro de que va a ser la primera persona en morir allí.</p>

  <p><a href="http://www.amazon.com/marciano-Spanish-Edition-Andy-Weir/dp/8466655050" title="El marciano (Spanish Edition): Andy Weir: 9788466655057: Amazon.com: Books">– La sinópsis del libro.</a></p>
</blockquote>

<p>Su historia es aquella de superación ante la adversidad y la verdadera muestra de lo que es capaz un ser humano con suficiente entrenamiento y creatividad. Mi intención no es revelar la trama de la novela, sino más bien motivar a todo el que pueda a que la lea. Es una historia de lo que significa ser humano, pero por encima de todo lo que significa pertenecer a la sociedad humana. La narrativa es muy parecida a la de una película, escena tras escena, el autor te mantiene ante la incertidumbre en todo momento.</p>

<p>El libro ha causado furor en muchos círculos, pero en particular lo mas interesante es que la edición original fue auto-publicada por el autor, algo que las editoriales profesionales miran con desdén. Pero la gran acogida que tuvo (en tres meses vendió 35 mil copias en Amazon) hizo que las grandes casas editoriales no pudieran hacerse de la vista gorda. Vivimos en tiempos emocionantes y la democratización de la información es nuestro mayor aporte a las generaciones venideras. Me siento complacido por vivir en el “futuro”. </p>

<p>La editorial <a href="http://www.wsj.com/news/articles/SB10001424052702304558804579375161461671196" title="A Survival Guide to Mars - WSJ">Crown</a> se hizo con los derechos de la novela y a principios del año pasado lanzaron la nueva edición editada profesionalmente. Ya se encuentra disponible la versión en <a href="http://www.amazon.com/marciano-Spanish-Edition-Andy-Weir/dp/8466655050" title="El marciano (Spanish Edition): Andy Weir: 9788466655057: Amazon.com: Books">español</a><sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> con prólogo del artista <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Miquel_Barcel%C3%B3" title="Miquel Barceló - Wikipedia, the free encyclopedia">Miquel Barceló</a>. Como era de esperarse, ya está en producción <a href="http://www.imdb.com/title/tt3659388/" title="The Martian (2015) - IMDb">la película</a> que dirige Ridley Scott y protagoniza Matt Damon. Los invito a leerla, seguro que una vez comiencen no podrán parar. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Lo estoy leyendo en mi <a href="http://www.amazon.com/Kindle-Paperwhite-Ereader/dp/B00AWH595M" title="Kindle Paperwhite - Released 2013 - Fact Sheet">kindle PaperWhite</a> el cual se sincroniza con la versión en <a href="http://www.amazon.com/The-Martian/dp/B00B5HO5XA/ref=tmm_aud_title_0" title="Amazon.com: The Martian (Audible Audio Edition): Andy Weir, R. C. Bray: Books">audio book</a> que escucho mientras leo. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Yo la estoy leyendo en inglés, pero por lo que he leído la versión en español está muy bien traducida y se mantiene fiel al original.<a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
