<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: curiosidades | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/curiosidades/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2018-12-06T10:00:53-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre los Americanos]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/09/sobre-los-americanos/"/>
    <updated>2012-10-09T23:40:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/09/sobre-los-americanos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>Ellos nacen ancianos    	  <br />
Y van envejeciendo    		  <br />
A través de la vida	    	  <br />
Los americanos		      <br />
Y nacen convencidos		  <br />
Que no hay nadie en el mundo	  <br />
Que sea más importante	  <br />
Que los americanos	    </p>

  <p>– <strong>Piero</strong>, <a href="http://letras.terra.com/piero/554671/" title="LOS AMERICANOS - Piero - letra y video">Los Americanos.</a></p>
</blockquote>

<p>En el último <a href="http://grammar.quickanddirtytips.com/american-demonyms.aspx" title="Grammar Girl : &quot;American&quot; and Other Demonyms :: Quick and Dirty Tips ™">episodio de Grammar Girl</a> se habló sobre la problemática que rodea al hecho de llamar a los ciudadanos de Estados Unidos como “americanos”.</p>

<p>Los que somos nacidos en el continente americano, pero que <em>no</em> somos de Estados Unidos, nos suele molestar que se utilice el gentilicio “americano” para referirse a los ciudadanos de Estados Unidos, cuando legítimamente <strong>todos somos americanos</strong>.</p>

<!--more-->

<p>Resulta que este problema no es reciente. En el diccionario Merriam-Webster aparece que la primera objeción ocurrió en 1791 [1], y en 1963 en su libro, “The American Language”, H. L. Mencken escribió</p>

<blockquote>
  <p>“As everyone knows, the right of Americans to be so called is frequently challenged, especially in Latin America, but so far, no plausible substitute has been devised, though many have been proposed, e.g., Unisians, United-statesians, Columbards [2].”</p>
</blockquote>

<p>En el episodio reconocen que aunque formalmente no <em>es</em> correcto decir americanos para referirse a los ciudadanos de Estados Unidos, desafortunadamente (como se ha visto), no existe una alternativa apropiada – por lo menos en inglés. Unisians o United-statesians suenan muy extraño en inglés.</p>

<p>Por lo tanto, la regla (no escrita) es que en los países angloparlantes e incluso en Europa, se utiliza “americano” para referirse a alguien de Estados Unidos porque así es como se usa cotidianamente y los lectores lo entienden así. De hecho Las guías británicas y, sorprendentemente, las canadienses apoyan el término “americano” para referirse al ciudadano de los E.E.U.U.<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup></p>

<p>En Latinoamérica solemos utilizar el gentilicio estadounidense y aunque está <a href="http://lema.rae.es/drae/?val=estadounidense" title="Diccionario de la lengua española - Vigésima segunda edición">reconocido por la real academia</a>, no parece ser muy utilizado acá en España fuera de los medios impresos. De hecho sobre el uso internacional del gentilicio “americano”, en <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Names_for_United_States_citizens" title="Names for United States citizens - Wikipedia, the free encyclopedia">la wikipedia</a> sugiere que los que principalmente hacemos la distinción somos los hablantes de la lengua castellana y portuguesa. En el resto del mundo, incluyendo al francés, italiano, chino, hebreo, árabe e incluso el ruso utilizan el término americano o su traducción. Curiosamente los alemanes distinguen entre <em>Amerikaner</em> y <em>US-Amerikaner</em>. </p>

<!-- Supongo que en otros idiomas diferentes al inglés pueden tener su forma de referirse a los de E.E.U.U., sin necesariamente hablar de norteamericanos -- lo que no le hace justicia a todos los habitantes de Norteamérica. Algunos de los que pude verificar son ["Estatunidenc"](http://ca.wikipedia.org/wiki/Estats_Units_d%27Am%C3%A8rica)  en catalán (aunque también se acepta americà), ["États-Unien"](http://ca.wikipedia.org/wiki/Estats_Units_d%27Am%C3%A8rica) en francés (se prefiere el uso de [Américain](http://fr.wikipedia.org/wiki/D%C3%A9nomination_des_%C3%89tats-Unis_d%27Am%C3%A9rique_et_de_leurs_habitants))
 -->

<h2 id="referencias">Referencias</h2>

<ol>
  <li>“America, American” Merriam-Webster Dictionary of English Usage. Springfield: Merriam-Webster, 1994, p. 87.</li>
  <li>Mencken, H.L. The American Language, The fourth edition and two supplements, abridged. New York: Knopf, 1963, p. 680-1.</li>
</ol>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Una regla gramatical que hasta hace no mucho desconocía. En español las siglas que corresponden a una palabra en plural se duplican de ahí Estados Unidos (E.E.U.U.) o  Fuerzas Armadas (F.F.M.M). <a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
