<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: blog | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/blog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2012-12-29T06:37:52+01:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre el formato electrónico y los dispositivos móviles]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/28/el-formato-electronico-y-los-dispositivos-moviles/"/>
    <updated>2012-10-28T00:36:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/28/el-formato-electronico-y-los-dispositivos-moviles</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:500px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/8128869627/" title="A brilliant novel in the works"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8044/8128869627_e2175169fd.jpg" width="500" height="375" alt="20121027-PA277282" /></a></div>

<p>El otro día me gané un libro que se sorteó en un <a href="http://christicraig.com/" title="Christi Craig | Moonlighting as a writer.">blog al que sigo</a>.  Me hizo mucha ilusión ya que tenía muchas ganas de leerlo. <del>De no habérmelo ganado, probablemente lo hubiese comprado,</del> (<em>incluso teniéndolo en físico he decidido comprarlo también en formato digital</em>) pues el autor es una de esas personas peculiares del internet<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> con una historia fascinante por contar y me siento orgulloso al apoyar a alguien así. El libro se llama “<a href="http://yuvizalkow.com/book/" title="A BRILLIANT NOVEL IN THE WORKS — yuvi zalkow">A Brilliant Novel in the Works</a>” por <a href="http://yuvizalkow.com/" title="yuvi zalkow — novelist, failed writer, schmo">Yuvi Zalkow</a>.</p>

<!--more-->

<p>El libro me llegó hace unas semanas por correo y así tal cual sigue estando en una repisa de la sala de mi casa. Por mas ganas que tengo de leerlo, no he encontrado el momento ni el espacio para comenzar. Es cierto que últimamente casi no tengo tiempo, pero también es cierto que el libro en su forma – como libro físico que es – no me invita a aprovechar los ratos libres que tengo disponible. Sea porque se me olvide meterlo en el bolso, o sacarlo para tenerlo en la mesa de noche, siempre hay algún motivo o excusa para tenerlo demasiado lejos de donde estoy y no poder ir por él. </p>

<p>Últimamente leo (<em>casi</em>) todo en formato electrónico, sea en el computador o en mi iPod touch. Lo encuentro muy conveniente. El iPod lo tengo siempre conmigo en el bolsillo del pantalón y no me estorba en lo más mínimo. Con la gestión de datos en la nube<sup id="fnref:fn4"><a href="#fn:fn4" rel="footnote">2</a></sup> tengo siempre mi información sincronizada y no tengo que estar pensando en qué cosas incluir o no. Pero lo verdaderamente útil para mí, es el tenerlo siempre a la mano y poder leer antes de dormir, mientras pongo a dormir a mi hijo, haciendo cola en un banco, en el tren, etc. O incluso, como estoy haciendo ahora, escribiendo esta entrada desde la comodidad de mi cama y con las luces de la habitación apagadas<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">3</a></sup>. </p>

<p>Hay algo a lo que yo le llamo el “tiempo muerto”. Es aquel tiempo en que independientemente de nuestras decisiones tenemos que dejar pasar. Últimamente siento que aprovecho mejor el tiempo muerto y que también lo paso mejor. <strong>Leo más, escribo más, vivo más</strong>.</p>

<p>Como ya corregí al principio de esta entrada<sup id="fnref:fn6"><a href="#fn:fn6" rel="footnote">4</a></sup>, evidentemente me compré también la edición digital del libro de Yuvi Zalkow y lo llevo ya casi por la mitad. No escribo con la intención de recomendarlo, pero para el que le interese hay risas aseguradas. Y ya que estoy con la <em>pseudo</em>-recomendación hace unas semanas me leí un muy buen libro: “<a href="http://cristianmihai.net/books/the-writer/" title="The Writer « Cristian Mihai">The Writer</a>” por <a href="http://cristianmihai.net/" title="Cristian Mihai">Cristian Mihai</a>, un joven escritor rumano. Es un gran blogger y se ha publicado su libro él mismo. Una persona sin lugar a dudas para seguir en el internet.</p>

<p>No seguiré más, ni entraré en más detalles de lo versátiles que son estos dispositivos móviles, pero si haré hincapié en que utilizándolos de una manera adecuada se les puede sacar un provecho impresionante. No soy quien para decir qué hacer o no hacer con ellos, pero para mí son mucho más que simples dispositivos para el consumo de contenidos.  </p>

<h2 id="un-pequeo-apartado-sobre-el-papel">Un pequeño apartado sobre el papel</h2>

<p>Ocasionalmente, si tengo que revisar o editar algún trabajo la última revisión la hago en papel, pero sólo como estrategia para cambiar de formato y poder captar pequeños detalles y errores que se le pueden escapar a uno. No sé qué tiene el cambio de formato, pero sí creo que influye en como percibimos un texto.<sup id="fnref:fn3"><a href="#fn:fn3" rel="footnote">5</a></sup> </p>

<div class="footnotes"><hr>
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Yuvi Zalkow es muy famoso por sus videos y tutoriales en los que haciendo alarde de “soy un escritor fracasado” se ha hecho un hueco en el ciberespacio, aunque al parecer ya no es tan “fracasado.” <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn4">
      <p>Dropbox, iCloud, etc. <a href="#fnref:fn4" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Como el iPod tiene iluminación propia no tengo que molestar a mi pareja con una luz encendida para poder leer en la cama. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn6">
      <p>Lo que demuestra que esto <em>es</em> un texto viviente.<a href="#fnref:fn6" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn3">
      <p>Incluso a mí personalmente me gusta escribir con <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Tipo_de_letra_monoespaciado" title="Tipo de letra monoespaciado - Wikipedia, la enciclopedia libre">fuentes de ancho fijo</a> y leer con <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Serifa" title="Gracia (tipografía) - Wikipedia, la enciclopedia libre">fuentes con serifa.</a>  <a href="#fnref:fn3" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre la suscripción]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/07/suscripcion/"/>
    <updated>2012-10-07T23:47:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/07/suscripcion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Suscribirte a este blog es muy fácil, puedes hacerlo vía RSS o por email. Estas opciones están dispuestas en la parte inferior de la barra lateral. </p>

<p>La suscripción por <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/RSS">RSS</a> implica que debes tener un lector de RSS, por ejemplo <a href="http://www.google.com/reader">Google reader</a>. RSS significa <strong>Really Simple Syndication</strong> y se utiliza para difundir información actualizada frecuentemente a usuarios que se han suscrito a la fuente de contenidos.  De esta manera no tendrás que visitar directamente la página, sino que el contenido te llegará a través del lector de RSS. Por otra parte, si no deseas hacerlo vía RSS, también puedes suscribirte por email. Cuando publique una nueva entrada te llegará un correo electrónico con el articulo incluido en él. </p>

<!--more-->

<p>Si te interesa seguir varios blogs, lo mejor es que te suscribas a ellos vía RSS. De esta manera sólo tendrás que visitar la página de Google reader o tu lector de RSS preferido. </p>

<p>Hay algo que quiero aclarar respecto de este blog. En realidad son dos blogs y por lo tanto también hay dos RSS feeds, uno en inglés y otro en español. Si ya te has suscrito a esta página, es probable que sólo estés suscrito a la versión en español o a la versión en inglés. </p>

<p>A partir de ahora también estará disponible la opción de suscribirse al blog combinado (por así decirlo), el contenido en inglés más el contenido en español. El procedimiento es el mismo que el anterior y el enlace también está ubicado en la parte inferior de la barra lateral. </p>

<div class="aic" style="width:204px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/8064421195/" title="Combined Feed by copiancestral, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8453/8064421195_1665804eb0_m.jpg" width="204" height="115" alt="Combined Feed" /></a><br />
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[¿Por qué un blog?]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/25/por-que-un-blog/"/>
    <updated>2012-08-25T21:31:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/25/por-que-un-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="air" style="width:225px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/7883291906/" title="Seated Woman with Blog, after Picasso by Mike Licht on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8443/7883291906_479ae82a40_n.jpg" width="225" height="240" alt="Seated Woman with Blog, after Picasso" /></a><br />
photo by Mike Licht. </div>

<p>Existen diversas razones por las cuales embarcarse en la aventura de un blog. Sin embargo, la principal razón seguramente está mas ligada al hecho de tener algo que contar. <!-- more --> En las palabras de <a href="http://www.43folders.com/2009/03/25/blogs-turbocharged">Merlin Mann</a></p>

<blockquote>
  <p>“How do you know you should start a blog? Because people keep telling you to shut up. You just won’t shut up about a subject.”  <br />
– <strong>Merlin Mann</strong>, <a href="http://www.43folders.com/2009/03/25/blogs-turbocharged">SXSW Interactive 2009</a></p>
</blockquote>

<p>Que traduce algo así como, si constantemente te mandan a callar y no puedes parar de hablar de un tema, <em>deberías</em> abrir un blog. Resulta cómico, pero como la mayoría de las cosas cómicas en la vida, tiene mucho de cierto y nos reímos porque nos vemos reflejados en ellas. Normalmente preferimos reírnos de los demás, antes que de nosotros mismos, pero nos reímos porque somos capaces de sentir empatía<sup id="fnref:foo"><a href="#fn:foo" rel="footnote">1</a></sup> y ponernos en los zapatos de otros. </p>

<p>Es esa capacidad de ponernos en el lugar de otro lo que nos permite identificarnos con otras personas y llegar a admirarlos por lo que son y por lo que han hecho. De hecho una de las principales motivaciones para escribir en un blog debería ser el intentar llegarle a aquellos a quienes se admira. Deberíamos siempre escribir como si nuestro blogger/escritor favorito<sup id="fnref:foo2"><a href="#fn:foo2" rel="footnote">2</a></sup> fuera a leer nuestro artículo. Esto nos permitirá tener un blog del cual sentirnos orgullosos, y tener la oportunidad de encontrar nuestra <em>propia voz</em>. </p>

<p>En el proceso de encontrar nuestra voz descubriremos las voces de otros. Un blog no existe de manera aislada. Si no fuera por la interacción con otras personas que comparten nuestra pasión, la empresa de un blog podría ser una sin mayor satisfacción y sin motivos por los cuales mejorar y continuar. Siempre es mejor un comentario o crítica oportuna a  diez mil visitas anónimas. </p>

<p>Nunca antes hubo un momento tan propicio como ahora para atreverse a publicar nuestras historias y reflexiones. Nunca antes fue tan barato llegarle a tantas personas como lo que podemos hacer a día de hoy con el internet. Vivimos en tiempos emocionantes y resulta apenas lógico querer participar en esta aventura. </p>

<div class="footnotes"><hr>
  <ol>
    <li id="fn:foo">
      <p>Aunque es cierto que siempre hay alguno que otro por ahí que no siente empatía alguna con los demás. <a href="#fnref:foo" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:foo2">
      <p>Incluso si a quien admiramos es un personaje ficticio, o nuestro propio álter ego. Muchas veces escribimos tanto para un “yo” pasado como para un “yo” futuro. <a href="#fnref:foo2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hola Mundo]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/12/hola-mundo/"/>
    <updated>2012-08-12T12:43:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/12/hola-mundo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Este es mi primer post en este blog implementado en <a href="http://octopress.org/" title="Octopress">octopress</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
