<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: blog | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/blog/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2012-10-18T22:56:18+02:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre la suscripción]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/07/suscripcion/"/>
    <updated>2012-10-07T23:47:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/10/07/suscripcion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Suscribirte a este blog es muy fácil, puedes hacerlo vía RSS o por email. Estas opciones están dispuestas en la parte inferior de la barra lateral. </p>

<p>La suscripción por <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/RSS">RSS</a> implica que debes tener un lector de RSS, por ejemplo <a href="http://www.google.com/reader">Google reader</a>. RSS significa <strong>Really Simple Syndication</strong> y se utiliza para difundir información actualizada frecuentemente a usuarios que se han suscrito a la fuente de contenidos.  De esta manera no tendrás que visitar directamente la página, sino que el contenido te llegará a través del lector de RSS. Por otra parte, si no deseas hacerlo vía RSS, también puedes suscribirte por email. Cuando publique una nueva entrada te llegará un correo electrónico con el articulo incluido en él. </p>

<!--more-->

<p>Si te interesa seguir varios blogs, lo mejor es que te suscribas a ellos vía RSS. De esta manera sólo tendrás que visitar la página de Google reader o tu lector de RSS preferido. </p>

<p>Hay algo que quiero aclarar respecto de este blog. En realidad son dos blogs y por lo tanto también hay dos RSS feeds, uno en inglés y otro en español. Si ya te has suscrito a esta página, es probable que sólo estés suscrito a la versión en español o a la versión en inglés. </p>

<p>A partir de ahora también estará disponible la opción de suscribirse al blog combinado (por así decirlo), el contenido en inglés más el contenido en español. El procedimiento es el mismo que el anterior y el enlace también está ubicado en la parte inferior de la barra lateral. </p>

<div class="aic" style="width:204px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/8064421195/" title="Combined Feed by copiancestral, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8453/8064421195_1665804eb0_m.jpg" width="204" height="115" alt="Combined Feed" /></a><br />
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[¿Por qué un blog?]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/25/por-que-un-blog/"/>
    <updated>2012-08-25T21:31:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/25/por-que-un-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="air" style="width:225px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/7883291906/" title="Seated Woman with Blog, after Picasso by Mike Licht on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8443/7883291906_479ae82a40_n.jpg" width="225" height="240" alt="Seated Woman with Blog, after Picasso" /></a><br />
photo by Mike Licht. </div>

<p>Existen diversas razones por las cuales embarcarse en la aventura de un blog. Sin embargo, la principal razón seguramente está mas ligada al hecho de tener algo que contar. <!-- more --> En las palabras de <a href="http://www.43folders.com/2009/03/25/blogs-turbocharged">Merlin Mann</a></p>

<blockquote>
  <p>“How do you know you should start a blog? Because people keep telling you to shut up. You just won’t shut up about a subject.”  <br />
– <strong>Merlin Mann</strong>, <a href="http://www.43folders.com/2009/03/25/blogs-turbocharged">SXSW Interactive 2009</a></p>
</blockquote>

<p>Que traduce algo así como, si constantemente te mandan a callar y no puedes parar de hablar de un tema, <em>deberías</em> abrir un blog. Resulta cómico, pero como la mayoría de las cosas cómicas en la vida, tiene mucho de cierto y nos reímos porque nos vemos reflejados en ellas. Normalmente preferimos reírnos de los demás, antes que de nosotros mismos, pero nos reímos porque somos capaces de sentir empatía<sup id="fnref:foo"><a href="#fn:foo" rel="footnote">1</a></sup> y ponernos en los zapatos de otros. </p>

<p>Es esa capacidad de ponernos en el lugar de otro lo que nos permite identificarnos con otras personas y llegar a admirarlos por lo que son y por lo que han hecho. De hecho una de las principales motivaciones para escribir en un blog debería ser el intentar llegarle a aquellos a quienes se admira. Deberíamos siempre escribir como si nuestro blogger/escritor favorito<sup id="fnref:foo2"><a href="#fn:foo2" rel="footnote">2</a></sup> fuera a leer nuestro artículo. Esto nos permitirá tener un blog del cual sentirnos orgullosos, y tener la oportunidad de encontrar nuestra <em>propia voz</em>. </p>

<p>En el proceso de encontrar nuestra voz descubriremos las voces de otros. Un blog no existe de manera aislada. Si no fuera por la interacción con otras personas que comparten nuestra pasión, la empresa de un blog podría ser una sin mayor satisfacción y sin motivos por los cuales mejorar y continuar. Siempre es mejor un comentario o crítica oportuna a  diez mil visitas anónimas. </p>

<p>Nunca antes hubo un momento tan propicio como ahora para atreverse a publicar nuestras historias y reflexiones. Nunca antes fue tan barato llegarle a tantas personas como lo que podemos hacer a día de hoy con el internet. Vivimos en tiempos emocionantes y resulta apenas lógico querer participar en esta aventura. </p>

<div class="footnotes"><hr>
  <ol>
    <li id="fn:foo">
      <p>Aunque es cierto que siempre hay alguno que otro por ahí que no siente empatía alguna con los demás. <a href="#fnref:foo" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:foo2">
      <p>Incluso si a quien admiramos es un personaje ficticio, o nuestro propio álter ego. Muchas veces escribimos tanto para un “yo” pasado como para un “yo” futuro. <a href="#fnref:foo2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hola Mundo]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/12/hola-mundo/"/>
    <updated>2012-08-12T12:43:00+02:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/08/12/hola-mundo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Este es mi primer post en este blog implementado en <a href="http://octopress.org/" title="Octopress">octopress</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
