<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: academia | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/academia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2020-02-16T22:09:02-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El artículo perfecto]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2020/02/16/articulo-perfecto/"/>
    <updated>2020-02-16T21:59:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2020/02/16/articulo-perfecto</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>Lo perfecto es enemigo de lo bueno</p>

  <p>– Voltaire</p>
</blockquote>

<p>A veces queremos que ese artículo en el que llevamos un año trabajando quede impecable. Lo leemos y lo volvemos a leer, ponemos una coma y quitamos dos. Reescribimos una frase y eliminamos otra. Y seguimos haciéndolo porque el resultado debe ser perfecto. Pero la realidad es que lo perfecto no existe y el tiempo que podemos dedicarle a algo es limitado. Para evitar entrar en este remolino de edición sin fín, debemos tomar conciencia de que hacer algo, en este caso un artículo, implica hacerlo de la mejor manera en el tiempo y recursos que tenemos disponibles. </p>

<p>Lo anterior no implica que debamos ser mediocres con nuestra escritura. En realidad quiere decir que debemos hacer el mejor uso de nuestros recursos. También implica pedir la opinión de otros, tomar la retroalimentación, hacer los ajustes y seguir adelante. Esta es, tal vez, la lección más dura que se aprende al culminar un doctorado. En algún momento hay que darle corte a esa investigación y convertirla en un libro. </p>

<!-- more -->

<p>Es por eso que es importante comenzar con un borrador lo antes posible y evitar que las fechas de entrega nos alcancen sin estar preparados. Un buen artículo no se escribe en una noche, ni tampoco una buena tesis en un mes.  Siempre estaremos añorando un día más o una semana más de plazo. Sin embargo, si comenzamos pronto, ese tiempo adicional – aunque deseable – en realidad no es necesario. Por lo tanto, debemos ser honestos con nosotros mismos y declarar como nos recomiendan Booth et al., en “<a href="https://www.amazon.com/-/es/Wayne-C-Booth/dp/022623973X/ref=sr_1_1?keywords=the+craft+of+research&amp;qid=1581907644&amp;sr=8-1" title="Amazon.com: The Craft of Research, Fourth Edition (Chicago Guides to Writing, Editing, and Publishing) (9780226239736): Wayne C. Booth, Gregory G. Colomb, Joseph M. Williams, Joseph Bizup, William T. FitzGerald: Books">The Craft of Research</a>”:</p>

<blockquote>
  <p>That perfect paper has never been written and never will be. All you can do is to make yours as good as you can in the time available. When you’ve done that, you can say to yourself: Reader, after my best efforts, here’s what I believe—not the whole or final truth, but a truth important to me and I hope to you. I have tested and supported that truth as fully as time and my abilities allow, so that you might find my argument strong enough to consider, perhaps to accept, maybe even to change what you believe.</p>
</blockquote>

<p>Ahí está el secreto. En conseguir que nuestro argumento sea lo suficientemente sólido para convencer a nuestro lector, sea que concuerde o no, pero que lo logremos convencer. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Sobre el discurso académico]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2018/05/16/sobre-el-discurso-academico/"/>
    <updated>2018-05-16T22:38:00-04:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2018/05/16/sobre-el-discurso-academico</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/calvin-essay-writing.gif" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
Calvin and Hobbes by Bill Watterson.</div>

<p>La semana pasada tuvimos la jornada científica de la maestría y el doctorado en la universidad. Este es un espacio para que los estudiantes más avanzados puedan presentar resultados y avances de sus respectivos trabajos de grado. Presentar oralmente ante un público resultados de investigación es fundamentalmente un ejercicio de preparación para el discurso académico. No significa que todos vayan a ser académicos, pero que deben formarse como si lo fueran a ser.</p>

<p>Pero, ¿qué es esto del discurso académico? Resulta que el discurso académico es una manera de referirnos a las distintas formas de <em>pensar</em> y usar <em>el lenguaje</em> <a href="http://www2.caes.hku.hk/kenhyland/files/2010/08/Academic-discourse.pdf" title="Academic Discourse - Hyland K">en la manera en que existe en la academia</a>. De tal manera, que cuando presentamos unos resultados ante una audiencia o cuando escribimos y publicamos un artículo en una revista científica estamos inmersos en el discurso académico. Y para poder hacerlo de manera exitosa, para poder ser aceptados por la comunidad académica debemos seguir unas reglas.</p>

<!-- more -->

<p>Estas reglas o convenciones dependen del campo académico y están formadas a partir de las maneras de pensar de los miembros de la comunidad y sus valores. Por ejemplo, es así como los ingenieros solemos pensar en diagramas de bloques con entradas y salidas y un modelo matemático detrás que es una aproximación al fenómeno en cuestión. Esta es una manera adecuada para presentar nuestro discurso ante nuestra propia comunidad académica. Pero hacer esto requiere entrenamiento. Por esta razón los estudiantes deben prepararse en las distintas formas del discurso académico, en especial en la formación de posgrado, maestría y doctorado. </p>

<p>Un buen programa de maestría y doctorado debe tener de manera obligatoria distintas instancias para verificar en el candidato un nivel de competencia adecuado en el discurso académico. Se deberán tener espacios para seminarios, redacción de ensayos o revisiones de la literatura. Preparación de resultados de investigación y la redacción y posterior publicación de un artículo en una revista científica. </p>

<p>El reconocimiento de la publicación por la comunidad académica se considera un logro en la vida académica y la realización del discurso académico. Es de gran motivación cuando un artículo propio recibe una citación o cuando este trabajo inspira otros trabajos posteriores. Este reconocimiento es la evidencia de la aceptación por la <a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Academic_discourse_socialization" title="Academic discourse socialization - Wikipedia">comunidad</a>. </p>

<p>Hoy en día, el discurso académico implica necesariamente un dominio del inglés. El inglés se ha convertido en la <a href="https://es.m.wikipedia.org/wiki/Lengua_franca" title="Lengua franca - Wikipedia, la enciclopedia libre"><em>lengua vehicular</em></a> de la academia. El idioma en que se publican la mayoría de las revistas científicas es el inglés, e igualmente es la lengua predilecta en la que se llevan a cabo las grandes conferencias internacionales y la manera en que nos comunicamos los distintos académicos del mundo. Por lo tanto, aprender sobre el discurso académico es altamente relevante para quienes el inglés no es su primera lengua. </p>

<p>Pero, ¿cómo alcanzar esa competencia en el discurso académico? Por una parte, la práctica ayuda, hay que escribir mucho, presentar seminarios tan frecuentemente como sea posible, y leer mucho también, sobre cómo otros lo hacen. Por otra parte, los que se inician en el discurso académico generalmente deben primero aprender esas convenciones mediante la interacción con académicos expertos en el campo. Participando al principio de manera marginal e imitando a los expertos se van adquiriendo competencias en el discurso. De esta manera, en algún momento se consigue llegar al centro de la comunidad académica y obtener el reconocimiento por parte de esta misma. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Escribiendo con un propósito]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2018/02/23/escribiendo-con-un-proposito/"/>
    <updated>2018-02-23T23:52:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2018/02/23/escribiendo-con-un-proposito</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En el mismo espíritu del <a href="http://matt.might.net/articles/" title="blog.might.net">blog de Matt Might</a>, he decidido comenzar a escribir pensando en mis alumnos. Mis discípulos, si se puede decir así. Porque más que un profesor <a href="http://andresmarrugo.net/es/blog/2017/04/08/director-o-mentor/" title="Director o mentor - andres marrugo">uno es un mentor</a>. Uno les enseña el camino y los acompaña, a veces los empuja y otras avanza y espera a que lo alcancen. </p>

<p>Dejarles mis reflexiones sobre la vida académica y profesional. Consejos sobre cómo salir adelante y <a href="http://andresmarrugo.net/es/blog/2018/02/20/como-hacer-que-las-cosas-sucedan/" title="Cómo hacer que las cosas sucedan - andres marrugo">aprovechar las oportunidades</a>. Y bueno, <a href="http://andresmarrugo.net/blog/2017/02/12/how-i-do-presentations/" title="How I do Presentations - andres marrugo">consejos prácticos</a> que nunca sobran.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cómo hacer que las cosas sucedan]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2018/02/20/como-hacer-que-las-cosas-sucedan/"/>
    <updated>2018-02-20T10:24:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2018/02/20/como-hacer-que-las-cosas-sucedan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/make-things-happen.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
photo by <a href="https://www.publicdomainpictures.net/view-image.php?image=172042&amp;picture=make-things-happen">George Hodan</a> cc.</div>

<blockquote>
  <p>Those who plan ahead, and who are ready to profit by opportunity, are far more likely to be able to do the science that they would most enjoy, and to have more control over how it is done, than those who do not. Those who let things happen to them will wind up becoming servants of those who make things happen.</p>

  <p>Federico Rossi and Tudor Johnston, <a href="http://www.worldscientific.com/worldscibooks/10.1142/p441" title="Survival Skills for Scientists | World Scientific">Survival Skills for Scientists</a> </p>
</blockquote>

<p>Si sólo pudiera dar un consejo a mis estudiantes, especialmente quienes pretendan seguir una carrera en la academia, éste sería ese consejo. Me parece que es un consejo para la vida, pero que en la academia está más presente que en cualquier otro campo profesional. </p>

<p>Resulta que la academia trata, principalmente, de tener una libertad bastante amplia para decidir cómo invertir el tiempo para contribuir a la sociedad a través de la generación de conocimiento y la formación de recurso humano. Evidentemente la docencia es un aspecto importante, pero no el único. Es más, como profesores rara vez se nos evalúa exclusivamente por la docencia, sino más bien por la actividad académica que desarrollamos, en particular lo relacionado con la investigación.</p>

<p>A la luz de esta revelación, me gustaría dejar claro que <em>investigar</em> no significa estar metido en un laboratorio (con una bata blanca), medio despeinado, y trabajando solo hasta entrada la noche. No, investigar usualmente tiene que ver con <a href="https://www.quora.com/Why-dont-professors-publish-research-independently-of-their-students/answer/Shaad-M-Ahmad?share=706bc84f&amp;srid=9wlR">trabajar en equipo</a>, discutir con colegas y estudiantes sobre distintos problemas y aproximaciones, de escribir (muchos) proyectos y preocuparse por la financiación para que los estudiantes puedan hacer los experimentos y sacar sus carreras adelante. Investigar es <a href="https://www.quora.com/What-is-the-one-habit-that-can-transform-your-world-forever/answer/Richard-Muller-3?share=e1ee9cad&amp;srid=9wlR">hacerse preguntas mientras se está aprendiendo algo nuevo</a>, de anotar esas preguntas y transformarlas en borradores de proyectos, <a href="https://www.quora.com/How-do-I-train-myself-to-write-a-good-paper/answer/Zen-Faulkes?share=7858302c&amp;srid=9wlR">artículos</a>, etc. Investigar es aprender normativas y  construir presupuestos para responder preguntas. Es asistir a conferencias, no por las charlas, sino para hacer contactos. De mantener esos contactos y establecer alianzas y colaboraciones. Se trata de mucho, <a href="https://www.quora.com/What-misconception-about-your-occupation-would-you-like-to-clear-up/answer/Richard-Muller-3?share=22fc7dd9&amp;srid=9wlR">especialmente de relaciones humanas, sólo que casi nadie lo sabe</a>. </p>

<p>Toda esta actividad no se hace, por un lado si no se disfruta de ella, pero por el otro si no se planifica. Como académico he aprendido que a pesar de tener algo andando en el momento, se debe pensar en lo que sigue después. En que pasará para dentro de un año. En prepararme para ello porque sólo así soy yo quien hago que las cosas ocurran y quien se termina beneficiando de las oportunidades. De estudiante se suele planificar poco y más bien se reacciona a las fechas límites. Límite para un congreso, límite para graduarse, finalización de una beca, etc. Pero la realidad es que en la academia los verdaderos límites, son los que uno mismo se impone para avanzar hacia una meta que no es tan concreta. </p>

<p>No es mala idea acostumbrarse a esto de planificar y prepararse. Cómo me veo en un par de años. Quiero salir del país, necesito aprender otro idioma, necesito convalidar un título. Quiero ganarme una beca, he revisado las versiones pasadas, cómo era el cv de los anteriores ganadores, etc. En fin, son muchas las maneras de prepararse para la academia desde estudiante. Cómo decía Pasteur “la suerte sólo favorece a la mente preparada”.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nuestra contribución]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/06/02/nuestra-contribucion/"/>
    <updated>2017-06-02T23:22:00-04:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/06/02/nuestra-contribucion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/dn13599-1_567.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
<em>Unravelling Boléro</em> por Anne Adams.</div>

<p>Como profesor usualmente nos preguntan sobre nuestra <a href="https://scholar.google.com.co/citations?user=TH8nMmUAAAAJ&amp;hl=en&amp;oi=ao" title="Andres G. Marrugo - Google Scholar Citations">producción intelectual</a>, sobre los proyectos y recursos que conseguimos, pero rara vez nos preguntan sobre cuantos jóvenes hemos logrado sacar adelante. A veces la pregunta viene más concreta, cuantas tesis has dirigido. Pero detrás de cada tesis, hay una historia inmensa. </p>

<p>No siempre es la tesis. A veces es una clase, una asesoría o incluso una tesis fallida. En ocasiones no se cumplen los objetivos, pero el camino recorrido es un verdadero aprendizaje. Cuando miro atrás y pienso en mi época de estudiante, siempre estuve ansioso por buscar modelos a seguir, personas con criterio y experiencia que me enseñaran el camino. Lo que aprendí fue mucho, pero sobre todo que de tanto buscar encontré la manera de hacer mi propio camino.</p>

<p>En estos días conocimos que nos aprobaron un proyecto en colaboración con la Universidad Politécnica de Cataluña y un par de clínicas entre España y Colombia. En el proyecto buscamos responder a una sencilla pregunta. Después de varios años desarrollando algoritmos para el procesamiento de imágenes médicas, queremos saber exactamente qué tan útil es esto en la práctica. De hecho el término <a href="http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0025-76802014000200018" title="Medicina traslacional, ¿moda o necesidad?">medicina traslacional</a> está de moda y quiere decir cómo se pueden llevar resultados de investigaciones (básicas) a la práctica médica buscando un impacto positivo en la salud humana.</p>

<p>Si bien nuestras investigaciones no son precisamente básicas, están más bien en el ámbito aplicado,  conseguir traducir una <a href="http://biomedicaloptics.spiedigitallibrary.org/article.aspx?articleid=1167113" title="Retinal image restoration by means of blind deconvolution | Journal of Biomedical Optics | SPIE">técnica de deconvolución para la restauración de una imagen</a> en una mejora en el diagnóstico no es exactamente como soplar y hacer botellas. Pero queremos intentarlo.</p>

<p>Una de las características importantes en este proyecto es la vinculación de varios de nuestros estudiantes a esta línea de investigación biomédica. De hecho, uno de ellos realizará una estancia en España. Me enorgullece saber que hasta hace relativamente poco ese estudiante andaba por la universidad sin un rumbo claro. Hoy está becado en el programa de maestría en ingeniería, está participando de dos proyectos de investigación y continua su crecimiento profesional bajo nuestra tutela. </p>

<p>Como él hay varios en  <a href="http://opilab.unitecnologica.edu.co">nuestro laboratorio</a>, jóvenes a quienes comenzamos a orientar y a apoyar para crezcan profesionalmente en la investigación. Tal vez no se trata de resolver grandes problemas, sino más bien de demostrar que a pesar de <em>nuestros grandes problemas</em> podemos contribuir a <em>la conversación</em>.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
