<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2017-08-14T16:49:12-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La última hoja]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/07/28/la-ultima-hoja/"/>
    <updated>2017-07-28T09:00:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/07/28/la-ultima-hoja</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"> <img src="http://andresmarrugo.net/es/images/inflection-points.png" alt="" width="" height="" border="0" /> <br />
Inflection points.</div>

<blockquote>
  <p>To have a child is to embrace a future that you can’t control. </p>

  <p>Tom French, in <a href="http://www.radiolab.org/story/288733-23-weeks-6-days/" title="23 Weeks 6 Days - Radiolab">23 Weeks 6 Days</a></p>
</blockquote>

<p>A veces necesitamos de un cambio. De un momento aplastante. Cómo si todo lo que hubiésemos vivido hasta ese momento no importara. Así comienza nuestra <em>verdadera</em> vida, así llegamos a ser padres. </p>

<p>Estamos a la espera de nuestro tercer hijo, Elena. La niña. Y de esta manera llegamos a nuestro tercer punto de inflexión. Siento que son estos momentos los que me impulsan a hacer algo más grande que mi mismo. A dejar una huella, en cierta manera. </p>

<p>No puedo sino pensar en lo parecido que me resulta esta situación a la del viejo Berhman en la historia <a href="http://www.eastoftheweb.com/short-stories/UBooks/LasLea.shtml" title="Short Stories: The Last Leaf by O. Henry">“The Last Leaf” de O. Henry</a>. Ve y léela, no toma mucho tiempo. Yo estaré aquí esperando. </p>

<hr />

<p>Continúo. La historia me conmueve porque representa un último esfuerzo de un hombre, aparentemente acabado, por hacer algo que importe. Algo que le cambie la vida a alguien. Y en ese esfuerzo, desgraciadamente termina acabando con su vida. Pero es un tributo tan bello y tan efímero que no puedo sino compararlo con el amor de un padre. </p>

<p>Tal vez esté un poco sentimental, pero lo cierto es que debemos asumir los roles que se nos presentan. Sólo aceptando la realidad de un nuevo mundo y viviendo a plenitud, cruzamos satisfechos el mar de la vida.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nuestra contribución]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/06/02/nuestra-contribucion/"/>
    <updated>2017-06-02T23:22:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/06/02/nuestra-contribucion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/dn13599-1_567.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
<em>Unravelling Boléro</em> por Anne Adams.</div>

<p>Como profesor usualmente nos preguntan sobre nuestra <a href="https://scholar.google.com.co/citations?user=TH8nMmUAAAAJ&amp;hl=en&amp;oi=ao" title="Andres G. Marrugo - Google Scholar Citations">producción intelectual</a>, sobre los proyectos y recursos que conseguimos, pero rara vez nos preguntan sobre cuantos jóvenes hemos logrado sacar adelante. A veces la pregunta viene más concreta, cuantas tesis has dirigido. Pero detrás de cada tesis, hay una historia inmensa. </p>

<p>No siempre es la tesis. A veces es una clase, una asesoría o incluso una tesis fallida. En ocasiones no se cumplen los objetivos, pero el camino recorrido es un verdadero aprendizaje. Cuando miro atrás y pienso en mi época de estudiante, siempre estuve ansioso por buscar modelos a seguir, personas con criterio y experiencia que me enseñaran el camino. Lo que aprendí fue mucho, pero sobre todo que de tanto buscar encontré la manera de hacer mi propio camino.</p>

<p>En estos días conocimos que nos aprobaron un proyecto en colaboración con la Universidad Politécnica de Cataluña y un par de clínicas entre España y Colombia. En el proyecto buscamos responder a una sencilla pregunta. Después de varios años desarrollando algoritmos para el procesamiento de imágenes médicas, queremos saber exactamente qué tan útil es esto en la práctica. De hecho el término <a href="http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0025-76802014000200018" title="Medicina traslacional, ¿moda o necesidad?">medicina traslacional</a> está de moda y quiere decir cómo se pueden llevar resultados de investigaciones (básicas) a la práctica médica buscando un impacto positivo en la salud humana.</p>

<p>Si bien nuestras investigaciones no son precisamente básicas, están más bien en el ámbito aplicado,  conseguir traducir una <a href="http://biomedicaloptics.spiedigitallibrary.org/article.aspx?articleid=1167113" title="Retinal image restoration by means of blind deconvolution | Journal of Biomedical Optics | SPIE">técnica de deconvolución para la restauración de una imagen</a> en una mejora en el diagnóstico no es exactamente como soplar y hacer botellas. Pero queremos intentarlo.</p>

<p>Una de las características importantes en este proyecto es la vinculación de varios de nuestros estudiantes a esta línea de investigación biomédica. De hecho, uno de ellos realizará una estancia en España. Me enorgullece saber que hasta hace relativamente poco ese estudiante andaba por la universidad sin un rumbo claro. Hoy está becado en el programa de maestría en ingeniería, está participando de dos proyectos de investigación y continua su crecimiento profesional bajo nuestra tutela. </p>

<p>Como él hay varios en  <a href="http://opilab.unitecnologica.edu.co">nuestro laboratorio</a>, jóvenes a quienes comenzamos a orientar y a apoyar para crezcan profesionalmente en la investigación. Tal vez no se trata de resolver grandes problemas, sino más bien de demostrar que a pesar de <em>nuestros grandes problemas</em> podemos contribuir a <em>la conversación</em>.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mi lengua, mi historia]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/05/30/mi-lengua/"/>
    <updated>2017-05-30T22:16:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/05/30/mi-lengua</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/4356466590_7da09099d6.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
photo by  <a href="http://www.flickr.com/photos/85665099@N00/4356466590">Irene Chaparro.</a></div>

<p>Para quien sigue este blog, en sus dos versiones en Inglés y Español, habrá notado que últimamente publico más entradas en Español, y esto tiene una sencilla razón. Cómo aquí intento compartir un trozo de mi vida y de mi profesión, y además tengo la idea que así como yo solía buscar inspiración en otros, quizás hoy yo pueda serlo para jóvenes de mi país y de mi región. Por tal motivo, sería mejor que compartiese mi historia en mi lengua nativa. </p>

<p>Es evidente que escribir en inglés es casi obligatorio para alcanzar una audiencia mundial, y eso hago también. Especialmente, la publicación de los resultados de mis investigaciones. Sin embargo, la historia de mi vida, del <a href="http://andresmarrugo.net/es/blog/2017/04/08/director-o-mentor/" title="Director o mentor - andres marrugo">quehacer con mis estudiantes</a>, <a href="http://andresmarrugo.net/es/blog/2015/09/26/estres-academico/" title="Estrés académico - andres marrugo">de la lucha académica</a>, <a href="http://andresmarrugo.net/es/blog/2015/03/30/hobbies/" title="Hobbies y definirse uno mismo - andres marrugo">de lo que me mueve</a>, debo hacerlo primero en la lengua en la que mis lectores puedan sentir lo que yo siento. </p>

<p>Cuando mi primer hijo nació, quise comenzar a hablarle en inglés. Alrededor del año me entendía algunas cosas y yo me esforzaba infructuosamente por conseguirlo en un plano emocional. Aún siendo capaz de hablar de muchos temas en inglés, lo que siente me nace en mi lengua materna. Decir te quiero, te amo, y todos los sentimientos que se despiertan cuando uno es padre, es algo que no pude hacer sino en mi lengua. Y es esta la principal razón que me lleva a compartir esta, mi historia, en Español.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Director o mentor ]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/04/08/director-o-mentor/"/>
    <updated>2017-04-08T23:23:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/04/08/director-o-mentor</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/640px-Apprenticeship.jpg" alt="Apprenticeship" width="" height="" border="0" /><br />
pintura por Louis-Emile Adan, 1914.</div>

<blockquote>
  <p>A los niños se les debe enseñar cómo pensar, no qué pensar</p>

  <p><strong>– Margaret Mead</strong></p>
</blockquote>

<p>Director es quien dirige a personas de quienes se presume saben lo que hacen, pero el director es quien tiene el plan de para dónde va el proyecto (<em>the big picture</em>). Cuando se es director de un trabajo de grado, de pregrado o posgrado, esta definición genérica no necesariamente aplica. En particular porque se está dirigiendo a personas en proceso de formación, así que no se trata sólo de dirigir hay algo más en cuestión. </p>

<p>A mí, me parece que debemos ser más mentores y menos directores. Hay ciertas cosas que tras años en la academia parecen evidentes, pero para quien comienza, no necesariamente. En general he notado desde mi experiencia que escribir es una de las cosas que más le cuesta a los estudiantes. No es que sea fácil para alguien experimentado, pero haber pasado por ese proceso en múltiples ocasiones le deja a uno cierto bagaje. Sin embargo, una de las cosas que considero fundamentales es sentarse a escribir con el estudiante. Ahí al lado. Que vea cómo se bloquea uno y como encuentra la salida. Que vea que describir un experimento no es fácil, pero tampoco imposible. </p>

<p>No se trata de pedirle (actuando de director) “vaya y escriba las conclusiones”. Acaso uno se pregunta, cuantas conclusiones habrá escrito el estudiante por su cuenta. Cuantas conclusiones (especialmente buenas) habrá leído. La respuesta en general puede desilusionar a cualquiera, y se pensaría dos veces antes de mandarlo. </p>

<p>Esto no quiere decir que hay que quitarle responsabilidades al estudiante, ni que hay que hacerle el trabajo. Pero pienso que es importante en la formación de él que se desmitifiquen algunas cosas. Una de las más importantes, es que los artículos no se hacen mágicamente. Ni nadie se sienta y después de un día de trabajo tiene un artículo completo. Es algo sobre lo que se itera, se comienza con ideas sueltas, tal vez se tienen los resultados, pero no se ha escrito la discusión. Eso no se hace con inspiración divina, se hace con mucho trabajo y dedicación. En especial, prácticamente nadie escribe sin necesitar edición posterior. </p>

<p>El trabajo de laboratorio también requiere de seguir un ejemplo y de supervisión. Evidentemente, el trabajo de un mentor es el de formar a través del ejemplo. El aprendiz pasa muchas horas con su mentor, en el afán de aprender el oficio. De eso se trata.</p>

<p>Hay lugares en donde el director designa a alguien como mentor, tal vez un postdoc, o un codirector. Esto es normal, y en este caso el director es en efecto un director. Sin embargo, no siempre contamos con los recursos humanos para construir tal organización. Aún así, siento que ser mentor trae muchas más satisfacciones, a pesar de requerir mayor dedicación. Pero, ¿qué cosa en la vida, que valga la pena, no cuesta tiempo y dedicación?</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La distancia más corta]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/02/07/la-distancia-mas-corta/"/>
    <updated>2017-02-07T21:55:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2017/02/07/la-distancia-mas-corta</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="http://andresmarrugo.net/es/images/nico-alo-muralla.jpeg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
</div>

<blockquote>
  <p>Una línea recta puede ser la distancia más corta entre dos puntos, pero de ninguna forma es la más interesante.  </p>

  <p>–Doctor Who, en “The Time Monster” de Robert Sloman, BBC, 1972.</p>
</blockquote>

<p>En ocasiones lo evidente, lo coherente y lo lógico, no resultan necesariamente en momentos significativos en nuestras vidas. Imagina lo aburrido que debe ser, cuando todo sale <em>perfecto</em>. Casi siempre, los mejores recuerdos los tenemos por esos pequeños errores que derivan en nuevas realidades colapsándose ante nuestros ojos. </p>

<p>Hoy, estuvimos en una cita médica en el centro de Cartagena. Habíamos aparcado el carro unas tres o cuatro cuadras de dónde estábamos. Así que al salir, lo <em>lógico</em> era caminar directamente hacia el parqueadero, pagar y regresar a casa. Esto es algo que hemos hecho unas cuantas veces, y al salir sin pensarlo mucho estábamos caminado hacia el parqueadero, como siempre hacemos. Sin embargo, hoy era diferente, habíamos traído a los niños. </p>

<p>Al llegar a uno de los accesos a la muralla, Nicolás enseguida insistió en que debíamos caminar por la muralla. Que la calle era aburrida – y en efecto lo es. Qué mejor que caminar de regreso mientras miras el mar y tienes bajo tus pies una fortificación de alrededor de cuatrocientos años.</p>

<p>En realidad creo que no se trata de aventurar e ir a dónde el viento lo lleve a uno. Se trata más bien, de tomar consciencia de nuestras vidas, de no dejarnos llevar siempre por la rutina. Que hasta una simple ida al médico, puede convertirse en un motivo para escribir y reflexionar.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Haci&eacute;ndole espacio a la ficción]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/08/20/haciendole-espacio-a-la-ficcion/"/>
    <updated>2016-08-20T22:57:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/08/20/haciendole-espacio-a-la-ficcion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/photo-audiobook-mario-benedetti.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
</div>

<p>El arte es para nosotros como un alimento para sobrellevar la rutina y lo banal. En lo práctico no se encuentra inspiración, en cambio lo bello y sencillo, lo armonioso, nos traslada a otros lugares y nos hace creer en algo mejor que nosotros mismos. De eso se trata la vida – por lo menos la vida digna. </p>

<p>Es así como comienza mi historia, no una particularmente interesante, sino una que lucha por empaparse de otras, especialmente las imaginarias y fantasiosas. </p>

<p>No es fácil hacerle espacio a la ficción en nuestros tiempos. Entre el trabajo, la rutina, y los que tenemos hijos pequeños, vaya si recordamos la última vez que fuimos a cine. Y para la vergüenza de muchos, cuando y cuál fue el último libro que leímos. </p>

<p>Muchos dirán que la ficción abunda en sus vidas porque se ven <a href="http://www.imdb.com/title/tt0944947/" title="Game of Thrones (TV Series 2011– ) - IMDb">Juego de Tronos</a> o porque de vez en cuando le arrancan horas al sueño y se ven alguna serie en <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Netflix" title="Netflix - Wikipedia, the free encyclopedia">netflix</a>. Pero la verdad, es que no le hacemos ni el espacio, ni el tiempo que se merece. <em>Porque sin la ficción, la vida es plana. Y en los mundos planos no existen las montañas rusas.</em> </p>

<p>Ante este reto, mi esposa y yo decidimos que teníamos que hacer algo. Que no podía ser que la vida misma se nos consumiera sin darnos cuenta. Que queríamos aprovechar los tiempos muertos. Así hicimos. </p>

<p>Hoy “leemos” (escuchamos) audio libros en el trayecto de casa al trabajo y vuelta. Y esto ha sido una maravilla. Es como un secreto que compartimos y sólo los dos, como un par de confidentes nos subimos al carro, cruzamos las miradas, un pequeño guiño, le extiendo el celular y ya sabemos por dónde va la cuestión. Comienza una aventura al <a href="http://www.audible.com/pd/Mysteries-Thrillers/El-nombre-de-la-rosa-The-Name-of-the-Rose-Audiobook/B012OVQZNS" title="El nombre de la rosa [The Name of the Rose] Audiobook | Umberto Eco | Audible.com">medioevo</a>, o a <a href="http://www.audible.com/pd/Fiction/Cuentos-escogidos-Selected-Stories-Audiobook/B018Y9DHGC/ref=a_search_c4_1_1_srTtl?qid=1471752823&amp;sr=1-1" title="Cuentos escogidos [Selected Stories] Audiobook | Mario Benedetti | Audible.com">Montevideo de los años 40</a>, o quién sabe dónde. Eso es lo bello, eso es estar vivo.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Burbujas]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/06/11/burbujas/"/>
    <updated>2016-06-11T12:41:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/06/11/burbujas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En uno de los últimos episodios de <a href="https://youarenotsosmart.com/2016/05/19/yanss-076-the-genetic-fallacy/" title="YANSS 076 – The Genetic Fallacy – You Are Not So Smart">You Are Not So Smart Podcast</a> en que discutían sobre falacias lógicas y la argumentación, tocaron un tema que creo que es relevante ahora más que nunca. Además el ejemplo que pusieron es tan real que me dejó perplejo. </p>

<p>En un mundo como el de hoy, la mayoría de nosotros vive en una especie burbuja. Solemos relacionarnos con personas que tienen gusto/opiniones similares a nosotros. En Twitter o Facebook solemos seguir a personas con quienes congeniamos (además el algoritmo de Facebook está optimizado para que sólo nos muestre lo que aparentemente tiene más probabilidad de gustarnos). Nos informamos de medios, prensa, TV, etc, que están alineados con nuestras convicciones. Y todo esto nos lleva a ser incapaces de reconocer que existen otras realidades, tan válidas como la nuestra, pero que nos pueden parecer completamente descabelladas.</p>

<p>Es así como nos preguntamos, ¿pero cómo puede haber gente que apoye a Trump? Y resulta que sí. Que debe haber millones de personas, que en su feed de Facebook todos los días le salen noticias y comentarios de gente hablando sobre lo maravilloso que es Trump, lo mejor que estaría EEUU sin extranjeros (eso es una falacia por sí misma), o comentarios racistas, entre otros disparates. Y todo eso resulta normal. Ellos en su burbuja.</p>

<p>Por lo tanto, lo mejor es intentar informarse de distintas maneras y de diversas fuentes. De intentar ver el mundo a través de los ojos de otros, así no sea de nuestro agrado o que esté alineado con nuestras convicciones. Sólo de esta manera, podremos reconocer a todas las personas como auténticamente diferentes, pero más importante, podremos anticipar desafortunados acontecimientos como la candidatura de un charlatán y demagogo.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Que nos dejen tranquilos]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/10/19/que-nos-dejen-tranquilos/"/>
    <updated>2015-10-19T21:09:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/10/19/que-nos-dejen-tranquilos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En estos días escribí algo interesante en el <a href="http://micriaturita.blogspot.com.co/2015/10/que-nos-dejen-tranquilos.html">Mundo de Alo y Nico.</a> Te recomiendo que lo leas. Con esa entrada no quise decir que somos los padres perfectos y que todos deben hacer las cosas como nosotros. Sólo he puesto allá afuera lo que nos ha funcionado y lo que no, cada quien hace lo que crea conveniente.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Estrés académico]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/26/estres-academico/"/>
    <updated>2015-09-26T06:54:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/26/estres-academico</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/paper-conference.png" alt="Estres academico" width="" height="" border="0" /><br /></div>

<p>Hay momentos en la vida en que la emoción por haber conseguido algo es rápidamente eclipsada por la realización de las implicaciones que tiene ese acontecimiento. </p>

<!-- more -->

<p>En el mundo académico y de la investigación se sufre mucho por tener ideas originales que luego se traduzcan en experimentos con resultados favorables,<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> para luego redactar y poder divulgar en una conferencia o revista científica. Aunque todo parece bastante sencillo y directo, desde la idea hasta la publicación hay suficientes tropiezos para que cualquiera se dé por vencido. </p>

<p>Uno de tales tropiezos es la <a href="http://jasonya.com/wp/your-manuscript-on-peer-review/" title="Your Manuscript On Peer Review | The Mad Scientist Confectioner's Club">revisión por pares</a>. La forma en cómo funciona la ciencia es que entre todos nos revisamos el trabajo para evitar llegar a conclusiones erradas por problemas metodológicos, sesgos, e incluso evitar el fraude – es más común de lo que se cree. Sin embargo, frecuentemente esta revisión a ciegas (es a ciegas porque no sabemos quien la hace) le da un poder al revisor para <a href="http://jasonya.com/wp/your-manuscript-on-peer-review/" title="Your Manuscript On Peer Review | The Mad Scientist Confectioner's Club">exigir cosas imposibles</a>, para hundir el trabajo o exigir que le citen sus respectivos articulos. Como todo ocurre de manera anónima, no hay temor por ser descubierto. </p>

<p>El otro problema es el dinero – como suele ser. Parece mentira, pero en todo el proceso que describí brevemente al principio de esta entrada, se requiere de ciertos recursos para poder llevar a cabo satisfactoriamente. Si el trabajo es experimental se requieren más recursos. Si es teórico o computacional, se requieren menos, pero evidentemente algo se necesita. </p>

<p>El caso de estos últimos días es el siguiente. La alegría por la aceptación de un paper en una conferencia internacional eclipsado por el estrés por conseguir recursos para asistir al evento. El paper representa un trabajo arduo con estudiantes de pregrado (que no son investigadores), de ahí el valor especial por el proceso formativo en introducirlos en la investigación. </p>

<p>El evento es el <a href="http://www.sipaim.org/?mod=registration" title="SIPAIM - 2015">SIPAIM 2015</a> que tendrá lugar en noviembre en Cuenca, Ecuador. Estamos intentado conseguir apoyo por medio de la universidad<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> pero no es fácil justificar un gasto de estos, sobre todo si no se cuenta con un proyecto activo con financiación externa. </p>

<p>Ya les contaré si termino yendo a Ecuador a presentar el trabajo. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Por resultados favorables se suele entender que se demuestra la hipótesis o se prueba algo que empíricamente sabíamos. Esto no siempre es así y aunque sería bueno, casi nadie acepta la publicación de resultados negativos. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Porque en el momento, ninguno de los investigadores tiene proyecto activo con financiación. Vaya eso es otro rollo. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El mundo de Alo y Nico]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/20/el-mundo-de-alo-y-nico/"/>
    <updated>2015-09-20T22:07:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/20/el-mundo-de-alo-y-nico</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace unas semanas mi esposa revivió <a href="http://micriaturita.blogspot.com.co/" title="El mundo de Alo y Nico">un blog</a> que había creado en el 2011 y al que no le había dedicado más que una entrada. El blog, que lleva por título <em>El mundo de Alo y Nico</em>, tiene la intención de documentar un poco nuestras vivencias en lo que respecta a criar a nuestros hijos. Nuestras decisiones y reflexiones. </p>

<p>Se me olvidaba comentar que yo también soy autor del blog. <a href="http://micriaturita.blogspot.com.co/2015/09/haciendo-lo-imposible-posible.html" title="El mundo de Alo y Nico: Haciendo lo imposible posible">Aquí puedes encontrar mi primera entrada.</a> Quise hablar sobre desvelar algunas cosas que a primera vista parecen inalcanzables para nuestros hijos, y que con un poco de empeño y buena instrucción se pueden alcanzar.  </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Plantilla LaTeX en Overleaf para informes de laboratorio]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/08/29/plantilla-latex-overleaf/"/>
    <updated>2015-08-29T01:37:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/08/29/plantilla-latex-overleaf</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Una de las grandes barreras de entrada a LaTeX era lo relacionado con la instalación y compilación de documentos. LaTeX técnicamente no es un lenguaje de programación, pero para efectos prácticos es indistinguible de uno. Y esto complica un poco su utilización al principio, muchos abandonan y regresan a <em>seguir peleando con MS Word.</em> <!-- more --> (Para quien esté perdido, <a href="https://es.wikipedia.org/wiki/LaTeX" title="LaTeX - Wikipedia, la enciclopedia libre">“LaTeX es un es un sistema de composición de textos, orientado a la creación de documentos escritos que presenten una alta calidad tipográfica”</a>. Hace no mucho escribí <a href="http://andresmarrugo.net/es/blog/2014/02/17/un-cv-moderno/" title="Un cv moderno - andres marrugo">una entrada sobre cómo creo mi cv en LaTeX</a> – la calidad es sin igual.)</p>

<p>Para solventar el problema de la instalación, y abrir nuevas oportunidades en la creación y edición de documentos se creó el servicio <a href="https://www.overleaf.com/">overleaf</a> (antiguamente WriteLatex). Esencialmente es un editor de LaTeX en la web que compila el documento en la medida en que se va escribiendo. A continuación un ejemplo:</p>

<div class="aic" style="width:460px"><a href="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/overleaf_project.png"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/overleaf_project.png" alt="" width="460" height="" border="0" /></a><br />
Interfaz de Overleaf.</div>

<p>Una de las ventajas que ofrece es la disponibilidad de plantillas, listas para usar para preparar todo tipo de documentos. Desde artículos hasta tesis de doctorado y presentaciones. De hecho ya la mayoría de universidades del mundo han subido sus plantillas a la plataforma. Cualquier estudiante sólo tiene que iniciar un proyecto con la plantilla que desee y después sólo tiene que preocuparse por el contenido del documento, <em>no la apariencia</em>. Ese es el atractivo de LaTeX.</p>

<p>Este semestre cree una plantilla en Overleaf para que mis estudiantes del curso de visión artificial prepararan sus informes de laboratorio. Pueden ver la plantilla en siguiente <a href="https://www.overleaf.com/latex/templates/plantilla-imtr-3013-vision-artificial/wcdbvrkjngyq" title="Plantilla IMTR 3013 - Vision Artificial - LaTeX Template on Overleaf">enlace.</a></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[De cero a uno]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/07/25/de-cero-a-uno/"/>
    <updated>2015-07-25T01:07:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/07/25/de-cero-a-uno</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:256px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/stair-1-2.jpg" alt="Stairs" width="" height="" border="0" /><br />
</div>

<blockquote>
  <p>De 0 a 1 el salto es infinito.    <br />
Crear de la nada cuesta mucho.     <br />
De 1 a 2 el salto es 1.       </p>

  <p><strong>J.E.</strong>     </p>
</blockquote>

<p>Hace unas semanas estuve conversando con un amigo del departamento donde hice mi doctorado en España. Le estuve comentando sobre mi trabajo acá en la universidad en Colombia y cómo estaba todavía intentando arrancar con proyectos y la investigación.</p>

<p>Él me dijo algo que me hizo reflexionar y es el mensaje que quiero compartir en este entrada. <em>Pasar de cero a uno es infinito, de uno a dos es sólo uno.</em> Arrancar, comenzar, escribir la primera línea con la hoja en blanco, crear de la nada, cuesta mucho y efectivamente a veces parece un esfuerzo infinito. Cuando ya se ha comenzado con algo, seguir haciéndolo cuesta menos. </p>

<p>He estado buscando financiamiento, sin éxito, para algunos proyectos de investigación que hemos planteado entre varios profesores. Buscar financiación no es cosa fácil y es el gran dilema de los investigadores. A veces siento que no debo enfocarme sólo en la financiación. 
<!-- porque buscar dinero sin una motivación profunda tampoco tiene sentido.  --> 
He decidido centrarme en algunas cosas más elementales, trabajar con las uñas si es necesario, pero sobre todo, <em>hacer limonada con los limones que he recibido.</em></p>

<p>Ya he comenzado con algo. No es mucho, pero el infinito se está haciendo más pequeño.</p>

<!-- Es más fácil decirlo que hacerlo, pero no hay que desfallecer. Yo me muevo entre el área computacional y el procesamiento digital de imágenes, así como cuestiones más experimentales relacionadas con óptica aplicada. Esto me da cierta versatilidad y he querido aprovecharlo al máximo.  -->

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hobbies y definirse uno mismo]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies/"/>
    <updated>2015-03-30T23:57:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>“Their passion and their enthusiasm for something in their lives tends to be a good indicator,” […] “You show me somebody who doesn’t have a hobby and I’ll show you someone who is not very creative. It’s about having passion about life and making things.”</p>

  <p>Nolan Bushnell, <a href="http://articles.latimes.com/2013/apr/07/business/la-fi-tn-atari-founder-nolan-bushnell-on-finding-the-next-steve-jobs-20130405" title="Atari co-founder Nolan Bushnell on &quot;Finding The Next Steve Jobs&quot; - latimes">Atari co-founder on ‘Finding the Next Steve Jobs’</a></p>
</blockquote>

<p>Como parte de mi trabajo en la universidad, antes de iniciar un semestre entrevistamos a los aspirantes a estudiar ingeniería. Hay una pregunta concreta que se les hace sobre sus cualidades y qué los hace ser quienes son. La verdad es que la mayoría no saben qué responder, se quedan sin palabras – y sin adjetivos – para describirse a si mismos. </p>

<!-- more -->

<p>¿Pero, por qué no somos capaces de describirnos adecuadamente? En mi humilde opinión, porque por ser uno mismo, rara vez se detiene uno a pensar sobre quien es y lo que uno hace. Ni qué decir de actividades propias de auto-reflexión o meta-cognición. A veces les pregunto, ¿tienes un hobby? ¿Practicas algún deporte? ¿Haces algo, además de ir al colegio, dormir, comer y ver televisión? Todos deberíamos tener un hobby,<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> pues ayuda a definirnos y a conocernos mejor. Muchos reconocen que no tienen ninguno.</p>

<p>Cuando hablo con un aspirante que reconoce tener un hobby noto claramente una persona con una actitud diferente para con la vida. Por lo general, resulta ser una persona más interesante y agradable para conversar – digamos que <em>tiene algo de qué conversar.</em></p>

<p>Tener un Hobby significa dedicarle un tiempo importante a algo sin remuneración alguna, tan sólo por el interés y la pasión que lo motiva a uno. Es algo que uno hace por <em>amor al arte</em>, como se suele decir, y eso sí que lo define a uno, sin lugar a duda. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Ver televisión no es un hobby. Por lo menos en la manera en que lo hace la mayoría de la gente. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El efecto limpiador]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/02/22/el-efecto-limpiador/"/>
    <updated>2015-02-22T20:21:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/02/22/el-efecto-limpiador</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/6885374641_416470551c.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
photo credit: <a href="http://www.flickr.com/photos/61904391@N08/6885374641">Jeff Parrott</a> via <a href="http://photopin.com">photopin</a> <a href="https://creativecommons.org/licenses/by/2.0/">cc</a>.</div>

<p><em>La ilusión de lo que podría ser, siempre es más grande y poderosa que la realidad de lo que realmente termina ocurriendo.</em> </p>

<p>La sensación sublime de la simplicidad. La elegancia de lo sencillo. Compartir un café en el ultimo par de tazas que no empacas porque están medio rotas. Deshacerte de todo aquello que es superfluo es liberador. </p>

<p>Cada dos o tres años deberíamos mudarnos de lugar, no por el estrés del viaje sino por el efecto limpiador. Simular el viaje puede ser más práctico, limpiamos nuestra casa y el espíritu también – sin el estrés por supuesto. </p>

<p>Los diseñadores modernos (y los japoneses de toda la vida) son conscientes de la importancia del espacio vacío. Llenar de <em>nada</em> un espacio es resaltar lo <em>verdaderamente importante</em>. </p>

<p>A veces llenamos nuestras vidas de tantas cosas cuando en realidad para vivir bien sólo necesitamos unas pocas. También llenamos nuestras vidas de todo lo que nos llega porque pudiera ser importante, porque lo podría necesitar después, muy dentro de nosotros sabemos qué vale la pena guardar y qué no. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El Marciano: supervivencia al máximo.]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/01/08/el-marciano/"/>
    <updated>2015-01-08T01:49:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/01/08/el-marciano</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:256px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/16520g-640.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
El Marciano por Andy Weir. </div>

<p>Comencemos el 2015 con una excelente recomendación. Hace unos días comencé a leer<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> una de las historias más fascinantes que he leído en los últimos tiempos. Una historia de ciencia ficción, pero que resulta ser tan “real” que podría pasar fácilmente por una crónica de un programa espacial actual – o de un futuro cercano. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/The_Martian_%28Weir_novel%29" title="The Martian (Weir novel) - Wikipedia, the free encyclopedia"><em>El Marciano</em></a> por <a href="http://www.andyweirauthor.com/" title="ANDY WEIR">Andy Weir</a> es la historia de un astronauta accidentalmente abandonado en Marte durante una de las primeras misiones tripuladas al gran planeta rojo. La ciencia en la novela es increíblemente precisa, al punto que el autor tuvo que escribir su propio software para el cálculo de trayectorias, entre otras cosas.</p>

<!-- more -->

<blockquote>
  <p>Hace seis dias, el astronauta Mark Watney se convirtio en una de las primeras personas en caminar en Marte. Ahora, él esta seguro de que va a ser la primera persona en morir allí.</p>

  <p><a href="http://www.amazon.com/marciano-Spanish-Edition-Andy-Weir/dp/8466655050" title="El marciano (Spanish Edition): Andy Weir: 9788466655057: Amazon.com: Books">– La sinópsis del libro.</a></p>
</blockquote>

<p>Su historia es aquella de superación ante la adversidad y la verdadera muestra de lo que es capaz un ser humano con suficiente entrenamiento y creatividad. Mi intención no es revelar la trama de la novela, sino más bien motivar a todo el que pueda a que la lea. Es una historia de lo que significa ser humano, pero por encima de todo lo que significa pertenecer a la sociedad humana. La narrativa es muy parecida a la de una película, escena tras escena, el autor te mantiene ante la incertidumbre en todo momento.</p>

<p>El libro ha causado furor en muchos círculos, pero en particular lo mas interesante es que la edición original fue auto-publicada por el autor, algo que las editoriales profesionales miran con desdén. Pero la gran acogida que tuvo (en tres meses vendió 35 mil copias en Amazon) hizo que las grandes casas editoriales no pudieran hacerse de la vista gorda. Vivimos en tiempos emocionantes y la democratización de la información es nuestro mayor aporte a las generaciones venideras. Me siento complacido por vivir en el “futuro”. </p>

<p>La editorial <a href="http://www.wsj.com/news/articles/SB10001424052702304558804579375161461671196" title="A Survival Guide to Mars - WSJ">Crown</a> se hizo con los derechos de la novela y a principios del año pasado lanzaron la nueva edición editada profesionalmente. Ya se encuentra disponible la versión en <a href="http://www.amazon.com/marciano-Spanish-Edition-Andy-Weir/dp/8466655050" title="El marciano (Spanish Edition): Andy Weir: 9788466655057: Amazon.com: Books">español</a><sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> con prólogo del artista <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Miquel_Barcel%C3%B3" title="Miquel Barceló - Wikipedia, the free encyclopedia">Miquel Barceló</a>. Como era de esperarse, ya está en producción <a href="http://www.imdb.com/title/tt3659388/" title="The Martian (2015) - IMDb">la película</a> que dirige Ridley Scott y protagoniza Matt Damon. Los invito a leerla, seguro que una vez comiencen no podrán parar. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Lo estoy leyendo en mi <a href="http://www.amazon.com/Kindle-Paperwhite-Ereader/dp/B00AWH595M" title="Kindle Paperwhite - Released 2013 - Fact Sheet">kindle PaperWhite</a> el cual se sincroniza con la versión en <a href="http://www.amazon.com/The-Martian/dp/B00B5HO5XA/ref=tmm_aud_title_0" title="Amazon.com: The Martian (Audible Audio Edition): Andy Weir, R. C. Bray: Books">audio book</a> que escucho mientras leo. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Yo la estoy leyendo en inglés, pero por lo que he leído la versión en español está muy bien traducida y se mantiene fiel al original.<a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un mundo extraño]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/04/17/un-mundo-extrano/"/>
    <updated>2014-04-17T23:54:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/04/17/un-mundo-extrano</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/Photo%2013-04-14%2020%2059%2019.jpg" alt="" width="460" height="" border="0" /><br />
Alejo</div>

<p>Vivir en un mundo que gira a la derecha debe ser incómodo y en ocasiones extraño. Aproximadamente <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Zurdo#Demograf.C3.ADa" title="Zurdera - Wikipedia, la enciclopedia libre">el 10 por ciento de la población del mundo es zurda versus un aplastante 90 por ciento de diestros</a>. Evidentemente, ser zurdo es poco común, pero además todavía no se entiende bien el por qué de la dominancia de un lado del cuerpo o la destreza<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> de una de las dos manos. </p>

<p>Mi hijo mayor resultó ser zurdo (los dos padres somos diestros). A sus casi tres años de edad ya le comienza a costar un poco algunas cosas de la vida cotidiana. <em>Todo gira a la derecha</em> y lo natural para él es girar las cosas hacia la izquierda. Desde el sacapuntas, una cerradura, una tapa o darle cuerda a los juguetes (todavía no puede) le cuesta todo y se nota su frustración. Apenas comienza a familiarizarse con la escritura, pero supongo que eso será otro reto, especialmente porque esta lengua se escribe de izquierda a derecha, mejor adaptada a – oh, sorpresa – los diestros. El día de mañana cuando comience a hacer otras actividades<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> de la vida cotidiana se irá dando cuenta de lo incómodo que es ser zurdo en este mundo, pero eso mismo le permitirá adaptarse mucho mejor a ese tipo de situaciones que la mayoría de las personas. A lo que me refiero es que esas mismas incomodidades seguro le servirán de entrenamiento para adaptarse mucho mejor al mundo. El mundo no esta pensado para él y él tendrá que aprender a vivir en un mundo así. </p>

<!-- more -->

<p>Todo esto no serían más que simples observaciones mías, escritas en mi diario, sino fuera por un <a href="http://www.radiolab.org/story/whats-left-when-youre-right/" title="What's Left When You're Right? - Radiolab">episodio de radiolab</a> que escuché esta semana. En él exploran una de las hipótesis sobre la existencia de los zurdos – la tal llamada Hipótesis <a href="http://www.scq.ubc.ca/the-fighting-hypothesis-stability-of-polymorphism-in-human-handedness/" title="THE FIGHTING HYPOTHESIS: STABILITY OF POLYMORPHISM IN HUMAN HANDEDNESS | Science Creative Quarterly">Faurie-Raymond</a> o hipótesis de la pelea. Es una de las explicaciones más radicales que he escuchado, pero que tiene cierto sentido. Los autores explican que históricamente las peleas han sido mano a mano o con armas de corto alcance. Al ser los diestros mayoría, es poco probable que un diestro se haya enfrentado muchas veces a un zurdo. En el combate esto le da una ventaja al zurdo porque el diestro está en una situación incómoda. </p>

<p>El argumento se extiende a día de hoy con situaciones como los deportes en que la dominancia de un extremo del cuerpo diferente al de la mayoría de personas puede llegar a ser una ventaja significativa. Por ejemplo, el tenis<sup id="fnref:fn3"><a href="#fn:fn3" rel="footnote">3</a></sup>, la esgrima, o incluso el fútbol. Los investigadores encuentran que existe una correlación en esto y por ejemplo, a pesar de ser un 10 por ciento los zurdos en el mundo, en los deportes de nivel internacional superan el 30 por ciento de los jugadores. No es secreto que los zurdos son claramente apreciados en muchos deportes. </p>

<p>Esta es una de esas experiencias que si no las vives difícilmente se te ocurrirán. Con mi esposa hemos estado enumerando actividades cotidianas en donde se asume que la persona es diestra y cogerá/girará/jalará el objeto con la mano derecha. Tras esta vivencia y reflexión esa minoría ya no es invisible para mí y simpatizo con sus dificultades. Sólo cuando se conoce o se vive la historia de primera mano es cuando nuestro mundo y nuestra percepción cambian. Es como nos advierte la escritora nigeriana <a href="http://www.ted.com/talks/chimamanda_adichie_the_danger_of_a_single_story/transcript" title="Chimamanda Ngozi Adichie: The danger of a single story | Talk Video | TED.com">Chimamanda Adichie sobre el riesgo de conocer una sola historia de una persona</a> o un pueblo, esto nos conlleva a tener un pobre entendimiento de su situación o incluso a desconocerla del todo. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Que paradójicamente viene del latín <em>dexter</em> que quiere decir derecha. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Hasta los cuchillos de cocina y las tijeras vienen diseñados para diestros, los hay también para zurdos, pero son poco comunes. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn3">
      <p>Es bien sabido que a Rafa Nadal su tío lo instruyó para que jugará con la izquierda para que tuviera ventaja sobre sus oponentes. <a href="#fnref:fn3" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Un cv moderno]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/02/17/un-cv-moderno/"/>
    <updated>2014-02-17T23:04:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2014/02/17/un-cv-moderno</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace ya mucho tiempo que preparo mi <em>curriculum vitæ</em> en LaTeX. Durante gran parte de ese tiempo lo he hecho con el <a href="http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex2e/contrib/cv">paquete CV</a> que ayuda a producir un cv sobrio, bien estructurado y elegante. La gran ventaja de LaTeX es que no tienes que preocuparte por el formato, sólo tienes que introducir la información y LaTeX hace su magia al compilar. A continuación muestro un ejemplo</p>

<!-- more -->

<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/Screenshot%202014-01-25%2011.13.35.png" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
*Curriculum vitæ* producido con el paquete CV.</div>

<p>Indudablemente esto es <em>mucho mejor</em> que cualquier cv producido en MS Word o procesadores similares. Sin embargo, hace poco más de un año al estar culminando el doctorado, comencé a buscar trabajo y me parecía que era hora de cambiar un poco el estilo del cv. Entre los distintos paquetes disponibles para LaTeX hubo uno que me pareció muy bueno. Era capaz de producir un cv académico, elegante, pero a la vez mucho más estético y divertido. El paquete se llama <a href="http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex2e/contrib/moderncv">moderncv</a>, he aquí un ejemplo de mi cv (ahora actualizado)</p>

<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/Screenshot%202014-01-25%2013.37.05.png" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
*Curriculum vitæ* producido con el paquete moderncv.</div>

<h2 id="personalizacin-del-cv">Personalización del cv</h2>

<p>Por supuesto que el paquete permite personalizar muchos aspectos del cv. He aquí algunas opciones o configuraciones que he escogido.</p>

<ul>
  <li>En mi caso me gusta el estilo azul clásico <code>\moderncvtheme[blue]{classic}</code>.</li>
  <li>La versión en español tiene que ir precedida del paquete <code>\usepackage[spanish]{babel}</code>. </li>
  <li>
    <p>Para separar las distintas publicaciones de artículos en revistas, proceedings de congresos, etc. Utilizo </p>

    <pre><code>  \usepackage{multibib}
  \newcites{jour,proc,jourdiv}{{Art\'iculos en Revistas},{Actas en Congresos Revisadas por Pares},{Art\'iculos t\'ecnicos por Invitaci\'on}}
</code></pre>
  </li>
  <li>Esto significa que después de compilar el archivo <code>.tex</code>, debo ejecutar el commando <code>bibtex</code> independientemente para cada bibliografía (<code>jour.bbl, proc.bbl, jourdiv.bbl</code>).</li>
  <li>N.B.1 Sólo hay un archivo <code>.bib</code>, el paquete <code>multibib</code> me permite producir varias bibliografías o referencias al final de un documento.</li>
  <li>N.B.2 A veces edito manualmente los archivos <code>.bbl</code> si una referencia no sale exactamente como quiero. Esto es util para cuando un artículo que ha sido aceptado, pero todavía no tiene número o año (bibtex no maneja bien referencias sin año). </li>
</ul>

<p>El repositorio de mi cv <a href="https://github.com/agmarrugo/cv" title="agmarrugo/cv">está disponible en github</a> con todos los archivos necesarios para compilar y producir el cv. Espero que les resulte útil. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Acceso privilegiado al futuro]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/05/27/acceso-privilegiado-al-futuro/"/>
    <updated>2013-05-27T11:58:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/05/27/acceso-privilegiado-al-futuro</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>“La enseñanza y la investigación son las dos funciones básicas y complementarias de la universidad y es muy difícil enseñar en el nivel universitario sin las ideas y hallazgos proporcionados por la investigación.”
<strong>– Julián Casanova</strong> in <a href="http://elpais.com/elpais/2013/05/20/opinion/1369064931_665007.html">El peso de la mediocridad | Opinión | EL PAÍS</a></p>
</blockquote>

<p>La idea de la enseñanza y la investigación como dos actividades complementarias no es nueva y en realidad es algo que tengo muy asumido desde hace tiempo. Desde que comencé a tener más contacto con la academia empecé a entender el gran valor agregado que le aporta un profesor investigador al proceso educativo que lidera. </p>

<p>Un profesor que no investiga difícilmente encuentra razones para mantenerse al día con su área del conocimiento. Incluso la metodología y las herramientas cambian, así el contenido sea aparentemente inmutable como puede ser un curso de matemáticas. Sin embargo, yo iría un poco más allá e insistiría en que no tiene sentido impartir cursos de, por ejemplo matemáticas, sin tener la certeza para qué utilizarán eso los estudiantes en el futuro. </p>

<p>Hacer investigación es, en ocasiones, como tener un acceso privilegiado al futuro, en el sentido en que se tiene idea de hacia adonde se dirige un campo del conocimiento. Cuando se tiene ese poder, resulta más fácil <a href="https://math.temple.edu/~siagla/articles/Strang2001.pdf" title="Too Much Calculus">trazar el rumbo de la educación</a> y organizar mejor las herramientas que se necesitan. Por ello lo de los cursos básicos y aparentemente inmutables, son sólo eso <em>inmutables en apariencia.</em></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ El problema de lo gratis]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/02/28/el-problema-de-lo-gratis/"/>
    <updated>2013-02-28T21:27:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/02/28/el-problema-de-lo-gratis</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:480px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/origin_2945559128.jpg" alt="Jump on" /><br />
photo credit: <a href="http://www.flickr.com/photos/matthamm/2945559128/">Matt Hamm</a> via <a href="http://photopin.com">photopin</a> <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/2.0/">cc</a>.</div>

<p>De pequeño me enseñaron a no recibir cosas que me ofrezca una persona extraña. De paso también me enseñaron que de lo bueno no dan mucho, y que no hay nada que sea realmente gratis – siempre hay alguna pega. Entonces por qué somos tan dados a darlo todo<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> y tan fácilmente por ahí en el internet. </p>

<!-- more -->

<p>Facebook, Google, Twitter, y demás empresas parecidas de la era de la web 2.0, ofrecen innumerables servicios de manera gratuita. ¿O no?</p>

<p>La verdad, en esto de lo gratis nos hemos acostumbrado todos, y nos parecería muy <a href="http://www.theverge.com/2013/1/7/3835724/the-price-of-apps" title="Consumers pay the hidden costs for the 'free' app ecosystem | The Verge">extraño pagar por un servicio de mensajería instantánea</a>, chat, red social, etc. Pero si en la época de mis padres cualquier servicio que te ofreciera una empresa tenía un coste, ¿qué pasa, ahora no? Ahora también, lo que pasa es que el modelo de negocio es distinto. Para todas estas empresas nosotros <a href="http://www.rushkoff.com/blog/2013/2/25/cnn-unlike-why-im-leaving-facebook.html" title="Douglas Rushkoff - Blog - CNN: Unlike - Why I'm Leaving Facebook">no somos el cliente, somos el producto.</a> </p>

<p>Hasta hace no mucho, una empresa que cualquiera debía hacer estudios de mercado, encuestas, perfiles de sus potenciales clientes, y quien sabe qué más. Es probable que a día de hoy aún lo hagan, pero no tienen muchos motivos para seguir haciéndolo. Toda esta información la hemos “regalado” a cambio de un aparente servicio gratuito. No hay empresa que pueda superar el arduo trabajo que ponen <a href="https://medium.com/i-m-h-o/52a20d7a17de" title="Why I love Twitter and barely tolerate Facebook — I.M.H.O. — Medium">los millones de usuarios de Facebook</a> rellenando perfiles y haciendo click en me gusta este enlace, me gusta este libro, me gusta esta foto (que además tiene información GPS de donde la tomamos), etc. Para que luego Facebook le venda está información a sus verdaderos clientes los anunciantes de publicidad y quien sabe que más tipo de organizaciones que también estén interesadas. </p>

<p>Yo te digo hoy, tu información personal es valiosa, piensa primero a <em>quien</em> y <em>por qué</em> se la das. La gente no suele pensar en ello, pero es cierto. Mi privacidad no es algo que me tome a la ligera. Así cómo el tiempo es oro, la información también. </p>

<p>Si le invertiré mucho tiempo a algo (que es como si invirtiera dinero) quiero que sea en <a href="http://www.macdrifter.com/2012/08/glassboard-the-anti-facebook.html" title="Glassboard: The Anti-Facebook">un producto del que me pueda sentir orgulloso.</a> Además, siempre que pueda, quiero ser dueño y responsable de mi información. No quiero pasar horas y horas rellenando formularios, subiendo fotos, o lo que sea, para que luego de la noche a la mañana la empresa (dueña de estos datos) decida borrarlos o que se vaya a la banca rota y desaparezcan mis datos con ella.<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> Una forma rápida de saber si se puede invertir tiempo y atención en uno de estos servicios gratuitos es si ofrece la posibilidad de exportar toda esa información que les hemos dado de una manera relativamente fácil. </p>

<p>Por paranoico que parezca no es sólo una cuestión de seguridad y confianza, es una cuestión de principios. Así como no dejo entrar a cualquiera a mi casa y que se entere de mi vida, tampoco quiero dejarle mi vida (digital) a gente que no conozco bien o que no <em>sé bien</em> que hará con ella. Y tu, ¿a quien le estas dejando tu vida digital?</p>

<!-- 
* Artículo the verge. 
* Facebook, Google, Twitter, etc. 
	* Todos gratis. 
	* No te enseñaron a desconfiar de un extraño que te haga un regalo. 
	* De lo bueno no dan mucho. 
	* Si es gratis, probablemente tu seas el producto y no el cliente. 
	* Tu información es valiosa. 
* La gente no piensa en ello. 
	* Pero es importante. 
	* Mi privacidad no es algo que me tomo a la ligera. 
* El tiempo es oro, y la información también. 
	* El valor del tiempo que invierto en un producto. 
	* Quiero ser dueño y responsable de mi información. 
	* no quiero que desaparezca. 
* No sólo es cuestión de seguridad, sino de principios. 
 -->
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>“Dados a darlo todo”, lo escribí así a propósito. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Mira <a href="http://www.theverge.com/2013/1/7/3835724/the-price-of-apps" title="Consumers pay the hidden costs for the 'free' app ecosystem | The Verge">este enlace</a> sobre como los usuarios pagamos los costes “ocultos” de las aplicaciones gratuitas. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El poder de la palabra]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/01/18/el-poder-de-la-palabra/"/>
    <updated>2013-01-18T11:36:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/01/18/el-poder-de-la-palabra</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:500px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/medium_451296682.jpg" alt="Ulima palabra" /><br />
photo credit: <a href="http://www.flickr.com/photos/croma/451296682/">Robert Croma</a> via <a href="http://photopin.com">photopin</a> <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/">cc</a></div>

<p>Si hay un podcast que no me puedo perder es el de <a href="http://www.radiolab.org/series/podcasts/" title="Podcasts - Radiolab">RadioLab</a>. Es un programa de la radio pública de Nueva York que se centra en temas científicos y filosóficos. Pero lo mejor de RadioLab es la forma en como presentan las historias, en particular la forma en como editan el programa. Ambientan con efectos de sonido y música que te transportan directamente al lugar donde ocurrió el evento. Es increíblemente conmovedor. </p>

<p>Uno de los temas recurrentes en sus programas es el lenguaje como parte esencial de lo que somos y en cuanto determina nuestra percepción del mundo. A veces creemos que el lenguaje no es más que una herramienta que nos permite describir lo que vemos y pensamos, pero en realidad <a href="http://www.radiolab.org/2010/aug/09/" title="Words - Radiolab"><em>es mucho mas</em></a>. </p>

<!--more-->

<p>En ocasiones el hecho de <em>no tener</em> una palabra (o un concepto) para un objeto nos impide percibirlo. Parece mentira, pero no lo es. Por ejemplo,  <a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/080508195X/radiolabbooks-20/" title="Through the Language Glass: Why the World Looks Different in Other Languages: Guy Deutscher: 9780805081954: Amazon.com: Books">recientes estudios</a> han mostrado que no todas las culturas describen los colores, que físicamente vemos, de la misma manera. Algunas culturas tienen el mismo nombre para el azul y el verde, lo cual afecta la manera en que su cerebro percibe el mundo. Al presentarle los dos colores en una pantalla, los individuos dicen que no ven diferencia alguna – que es el <em>mismo color</em>. Vale la pena recalcar que los sujetos del estudio no tienen ningún problema de visión, la cuestión está ligada a como el lenguaje afecta la habilidad del cerebro para percibir la distinción. En efecto, nosotros <em>no vemos</em> con los ojos, sino con el cerebro.<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">1</a></sup> </p>

<h2 id="descifrando-el-mundo-con-las-manos">Descifrando el mundo con las manos</h2>

<p>Otro ejemplo claro del lenguaje ligado al poder cognitivo o de la percepción es el de <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_de_se%C3%B1as_de_Nicaragua" title="Idioma de señas de Nicaragua - Wikipedia, la enciclopedia libre">los niños sordos de Nicaragua y su lengua de señas</a>. La peculiaridad de dicha lengua es que se desarrolló de manera aislada de otras lenguas de señas en los años ochenta cuando el gobierno Sandinista creó la primera escuela pública para niños sordos en la historia del país. El lenguaje evolucionó naturalmente a partir de la comunicación entre los propios estudiantes – sin la intervención de los adultos. </p>

<p>De hecho, los profesores <em>sí</em> que intentaron la utilización de dactilología con signos elementales para representar los fonemas, pero resultó en un completo fracaso, ya que la mayoría de los alumnos no tenían la menor noción de lo que era una <em>palabra</em>, al no haber estado nunca expuestos a la lengua oral ni a la escrita. Por consiguiente, los niños y los docentes estaban desconectados lingüísticamente.</p>

<p>Inicialmente, los alumnos solo podían usar gestos rudimentarios, utilizados dentro de sus propias familias, pero una vez que se los reunió, comenzaron a crear entre ellos de forma independiente un lenguaje propio. Mientras que a los profesores les resultaba difícil entender a sus alumnos, éstos se comunicaban entre sí sin ningún problema. En unas pocas décadas había nacido un lenguaje maduro con su propias reglas y gramática. En las palabras de <a href="http://www.nytimes.com/library/magazine/home/19991024mag-sign-language.html" title="A Linguistic Big Bang">Steven Pinker</a></p>

<blockquote>
  <p>(…) es un caso absolutamente único en la historia. Hemos podido ver cómo los niños (y no adultos) generan el lenguaje, y hemos podido registrar lo sucedido con un gran detalle científico. Y es la primera, y la única, vez que hemos realmente visto la creación de un lenguaje a partir de la nada.</p>

  <p>— <a href="http://www.nytimes.com/library/magazine/home/19991024mag-sign-language.html" title="A Linguistic Big Bang"><strong>Steven Pinker</strong></a></p>
</blockquote>

<p>Es realmente un caso extraordinario y por ello el gran interés de los lingüistas y psicólogos por estudiar lo acontecido. </p>

<p>Con el paso de los años más niños se incorporaron a la escuela y aprendieron rápidamente el lenguaje de señas. Lo que conllevó a que en unas pocas generaciones la lengua se volviera cada vez más sofisticada y compleja. </p>

<p>A los <a href="http://www.columbia.edu/~as1038/P01-ann-senghas.html" title="Ann Senghas">investigadores</a> (los que lograron descifrar el lenguaje) les llamó la atención la (aparente) diferencia cognitiva entre las primeras generaciones y las subsiguientes. 
En uno de los estudios se les enseñaban unos dibujos animados tanto a los niños como a los adultos sordos de Nicaragua. Luego se les pedía que contaran lo que habían visto. Los adultos (los creadores del lenguaje) intentaban replicar lo acontecido, casi con los mismos movimientos que los personajes de la animación. Por otra parte, los niños (las nuevas generaciones) podían relatar lo que habían visto prácticamente sólo con movimientos de las manos. El nivel de sofisticación era tal que no necesitaban del énfasis corporal para transmitir el mensaje. Además los niños no sólo se limitaban a comunicar lo que habían visto, sino también su interpretación de los eventos. Lo que debía estar pensando un personaje. Lo que era valioso o importante para él – cosas que claramente implicaban un nivel cognitivo mucho mayor. Mientras que los adultos, al no tener palabras para expresar conceptos más complejos relativos al pensamiento no parecían percatarse de las cosas subyacentes en la escena.<sup id="fnref:fn4"><a href="#fn:fn4" rel="footnote">2</a></sup> </p>

<p>Una de las posibles explicaciones para lo que encontraron los investigadores tiene que ver con el lenguaje. Mientras que los adultos – la generación fundadora – sólo tenían una palabra para referirse a “pensar” (señalando con un dedo en la frente), los niños tenían muchísimas más. Los niños tienen palabras para decir cosas  como “yo sé algo que tu no sabes”, o “yo sé algo que a ti te gustaría saber”, etc. No entraré en más detalles,<sup id="fnref:fn3"><a href="#fn:fn3" rel="footnote">3</a></sup> pero parece evidente que entre más sofisticado sea el lenguaje también lo serán nuestras capacidades cognitivas para descifrar el mundo que nos rodea. </p>

<h2 id="recursos-recomendados">Recursos recomendados</h2>

<ul>
  <li><a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/080508195X/radiolabbooks-20/" title="Through the Language Glass: Why the World Looks Different in Other Languages: Guy Deutscher: 9780805081954: Amazon.com: Books">Through the Language Glass: Why the World Looks Different in Other Languages</a></li>
  <li><a href="http://www.radiolab.org/2010/aug/09/" title="Words - Radiolab">Words - Radiolab</a></li>
  <li><a href="http://www.radiolab.org/2012/may/21/" title="Colors - Radiolab">Colors - Radiolab</a></li>
</ul>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Si viéramos con los ojos, viéramos el mundo al revés porque la imagen se forma invertida en nuestra retina y es el cerebro el que la invierte. También veríamos imágenes que les falta un trozo debido al punto ciego que tenemos causado por el nervio óptico. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn4">
      <p>Esto me recuerda a lo que se refiere <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Jean_M._Auel" title="Jean M. Auel - Wikipedia, la enciclopedia libre">Jean Marie Auel</a> en su saga <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Los_hijos_de_la_tierra" title="Los hijos de la tierra - Wikipedia, la enciclopedia libre">Los hijos de la Tierra</a>, cuando dice que los neadertales no son capaces de hacer abstracciones de los objetos cotidianos. Simplemente se ciñen a señalarlos. Para ellos cada árbol es distinto el uno del otro, el concepto genérico de “árbol” no existe. <a href="#fnref:fn4" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn3">
      <p>Si te interesan los detalles, escucha el episodio de <a href="http://www.radiolab.org/2010/aug/09/" title="Words - Radiolab">Radiolab</a> y mira el artículo <a href="http://www.nytimes.com/library/magazine/home/19991024mag-sign-language.html" title="A Linguistic Big Bang">“<em>a linguistic Big Bang</em>”</a>. <a href="#fnref:fn3" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
