<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: ciencia | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/ciencia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2021-06-19T19:56:17-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El poder de la palabra]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/01/18/el-poder-de-la-palabra/"/>
    <updated>2013-01-18T11:36:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2013/01/18/el-poder-de-la-palabra</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:500px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/medium_451296682.jpg" alt="Ulima palabra" /><br />
photo credit: <a href="http://www.flickr.com/photos/croma/451296682/">Robert Croma</a> via <a href="http://photopin.com">photopin</a> <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/">cc</a></div>

<p>Si hay un podcast que no me puedo perder es el de <a href="http://www.radiolab.org/series/podcasts/" title="Podcasts - Radiolab">RadioLab</a>. Es un programa de la radio pública de Nueva York que se centra en temas científicos y filosóficos. Pero lo mejor de RadioLab es la forma en como presentan las historias, en particular la forma en como editan el programa. Ambientan con efectos de sonido y música que te transportan directamente al lugar donde ocurrió el evento. Es increíblemente conmovedor. </p>

<p>Uno de los temas recurrentes en sus programas es el lenguaje como parte esencial de lo que somos y en cuanto determina nuestra percepción del mundo. A veces creemos que el lenguaje no es más que una herramienta que nos permite describir lo que vemos y pensamos, pero en realidad <a href="http://www.radiolab.org/2010/aug/09/" title="Words - Radiolab"><em>es mucho mas</em></a>. </p>

<!--more-->

<p>En ocasiones el hecho de <em>no tener</em> una palabra (o un concepto) para un objeto nos impide percibirlo. Parece mentira, pero no lo es. Por ejemplo,  <a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/080508195X/radiolabbooks-20/" title="Through the Language Glass: Why the World Looks Different in Other Languages: Guy Deutscher: 9780805081954: Amazon.com: Books">recientes estudios</a> han mostrado que no todas las culturas describen los colores, que físicamente vemos, de la misma manera. Algunas culturas tienen el mismo nombre para el azul y el verde, lo cual afecta la manera en que su cerebro percibe el mundo. Al presentarle los dos colores en una pantalla, los individuos dicen que no ven diferencia alguna – que es el <em>mismo color</em>. Vale la pena recalcar que los sujetos del estudio no tienen ningún problema de visión, la cuestión está ligada a como el lenguaje afecta la habilidad del cerebro para percibir la distinción. En efecto, nosotros <em>no vemos</em> con los ojos, sino con el cerebro.<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">1</a></sup> </p>

<h2 id="descifrando-el-mundo-con-las-manos">Descifrando el mundo con las manos</h2>

<p>Otro ejemplo claro del lenguaje ligado al poder cognitivo o de la percepción es el de <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_de_se%C3%B1as_de_Nicaragua" title="Idioma de señas de Nicaragua - Wikipedia, la enciclopedia libre">los niños sordos de Nicaragua y su lengua de señas</a>. La peculiaridad de dicha lengua es que se desarrolló de manera aislada de otras lenguas de señas en los años ochenta cuando el gobierno Sandinista creó la primera escuela pública para niños sordos en la historia del país. El lenguaje evolucionó naturalmente a partir de la comunicación entre los propios estudiantes – sin la intervención de los adultos. </p>

<p>De hecho, los profesores <em>sí</em> que intentaron la utilización de dactilología con signos elementales para representar los fonemas, pero resultó en un completo fracaso, ya que la mayoría de los alumnos no tenían la menor noción de lo que era una <em>palabra</em>, al no haber estado nunca expuestos a la lengua oral ni a la escrita. Por consiguiente, los niños y los docentes estaban desconectados lingüísticamente.</p>

<p>Inicialmente, los alumnos solo podían usar gestos rudimentarios, utilizados dentro de sus propias familias, pero una vez que se los reunió, comenzaron a crear entre ellos de forma independiente un lenguaje propio. Mientras que a los profesores les resultaba difícil entender a sus alumnos, éstos se comunicaban entre sí sin ningún problema. En unas pocas décadas había nacido un lenguaje maduro con su propias reglas y gramática. En las palabras de <a href="http://www.nytimes.com/library/magazine/home/19991024mag-sign-language.html" title="A Linguistic Big Bang">Steven Pinker</a></p>

<blockquote>
  <p>(…) es un caso absolutamente único en la historia. Hemos podido ver cómo los niños (y no adultos) generan el lenguaje, y hemos podido registrar lo sucedido con un gran detalle científico. Y es la primera, y la única, vez que hemos realmente visto la creación de un lenguaje a partir de la nada.</p>

  <p>— <a href="http://www.nytimes.com/library/magazine/home/19991024mag-sign-language.html" title="A Linguistic Big Bang"><strong>Steven Pinker</strong></a></p>
</blockquote>

<p>Es realmente un caso extraordinario y por ello el gran interés de los lingüistas y psicólogos por estudiar lo acontecido. </p>

<p>Con el paso de los años más niños se incorporaron a la escuela y aprendieron rápidamente el lenguaje de señas. Lo que conllevó a que en unas pocas generaciones la lengua se volviera cada vez más sofisticada y compleja. </p>

<p>A los <a href="http://www.columbia.edu/~as1038/P01-ann-senghas.html" title="Ann Senghas">investigadores</a> (los que lograron descifrar el lenguaje) les llamó la atención la (aparente) diferencia cognitiva entre las primeras generaciones y las subsiguientes. 
En uno de los estudios se les enseñaban unos dibujos animados tanto a los niños como a los adultos sordos de Nicaragua. Luego se les pedía que contaran lo que habían visto. Los adultos (los creadores del lenguaje) intentaban replicar lo acontecido, casi con los mismos movimientos que los personajes de la animación. Por otra parte, los niños (las nuevas generaciones) podían relatar lo que habían visto prácticamente sólo con movimientos de las manos. El nivel de sofisticación era tal que no necesitaban del énfasis corporal para transmitir el mensaje. Además los niños no sólo se limitaban a comunicar lo que habían visto, sino también su interpretación de los eventos. Lo que debía estar pensando un personaje. Lo que era valioso o importante para él – cosas que claramente implicaban un nivel cognitivo mucho mayor. Mientras que los adultos, al no tener palabras para expresar conceptos más complejos relativos al pensamiento no parecían percatarse de las cosas subyacentes en la escena.<sup id="fnref:fn4"><a href="#fn:fn4" rel="footnote">2</a></sup> </p>

<p>Una de las posibles explicaciones para lo que encontraron los investigadores tiene que ver con el lenguaje. Mientras que los adultos – la generación fundadora – sólo tenían una palabra para referirse a “pensar” (señalando con un dedo en la frente), los niños tenían muchísimas más. Los niños tienen palabras para decir cosas  como “yo sé algo que tu no sabes”, o “yo sé algo que a ti te gustaría saber”, etc. No entraré en más detalles,<sup id="fnref:fn3"><a href="#fn:fn3" rel="footnote">3</a></sup> pero parece evidente que entre más sofisticado sea el lenguaje también lo serán nuestras capacidades cognitivas para descifrar el mundo que nos rodea. </p>

<h2 id="recursos-recomendados">Recursos recomendados</h2>

<ul>
  <li><a href="http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/080508195X/radiolabbooks-20/" title="Through the Language Glass: Why the World Looks Different in Other Languages: Guy Deutscher: 9780805081954: Amazon.com: Books">Through the Language Glass: Why the World Looks Different in Other Languages</a></li>
  <li><a href="http://www.radiolab.org/2010/aug/09/" title="Words - Radiolab">Words - Radiolab</a></li>
  <li><a href="http://www.radiolab.org/2012/may/21/" title="Colors - Radiolab">Colors - Radiolab</a></li>
</ul>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Si viéramos con los ojos, viéramos el mundo al revés porque la imagen se forma invertida en nuestra retina y es el cerebro el que la invierte. También veríamos imágenes que les falta un trozo debido al punto ciego que tenemos causado por el nervio óptico. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn4">
      <p>Esto me recuerda a lo que se refiere <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Jean_M._Auel" title="Jean M. Auel - Wikipedia, la enciclopedia libre">Jean Marie Auel</a> en su saga <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Los_hijos_de_la_tierra" title="Los hijos de la tierra - Wikipedia, la enciclopedia libre">Los hijos de la Tierra</a>, cuando dice que los neadertales no son capaces de hacer abstracciones de los objetos cotidianos. Simplemente se ciñen a señalarlos. Para ellos cada árbol es distinto el uno del otro, el concepto genérico de “árbol” no existe. <a href="#fnref:fn4" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn3">
      <p>Si te interesan los detalles, escucha el episodio de <a href="http://www.radiolab.org/2010/aug/09/" title="Words - Radiolab">Radiolab</a> y mira el artículo <a href="http://www.nytimes.com/library/magazine/home/19991024mag-sign-language.html" title="A Linguistic Big Bang">“<em>a linguistic Big Bang</em>”</a>. <a href="#fnref:fn3" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Paper Tips]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/11/07/paper-tips/"/>
    <updated>2012-11-07T14:37:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/11/07/paper-tips</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Pronto comenzaré a escribir una serie de artículos cortos con sugerencias para mejorar la escritura de un artículo científico en inglés. Como primera medida hago esto con la finalidad de tener mejor organizado el material de referencia del que dispongo, al hacerlo público me condiciono a mi mismo a hacerlo mejor. Lo comparto porque también sé que le puede ser útil a otros.</p>

<p>Antes que todo quiero decir que <em>no soy un experto</em> en el tema. Estos—pequeños—artículos no son más que anotaciones sobre dudas o inconvenientes que he superado durante mi trayectoria académica en lo que respecta a la escritura de artículos científicos en inglés. </p>

<p>Aunque el objetivo principal es abarcar la escritura de artículos, también puede ser útil para las tesis, reportes científicos o informes de laboratorio. </p>

<p>Vuelve dentro de poco para que veas el primero de la serie. </p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[La tortura de esperar]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/23/la-tortura-de-esperar/"/>
    <updated>2012-09-23T11:18:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/23/la-tortura-de-esperar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace unos días leí un articulo en el New York Times acerca de la <a href="http://www.nytimes.com/2012/08/19/opinion/sunday/why-waiting-in-line-is-torture.html?_r=1">tortura de esperar</a>, en particular cómo se nos hace eterno el tiempo si no estamos haciendo algo en concreto. De manera contraria, cuando estamos entretenidos la sensación es que el tiempo transcurre mucho más rápido.<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup></p>

<!--more-->

<p>El ejemplo que pusieron en el artículo me  llamó mucho la atención en cuanto revela cosas propias del comportamiento  humano. En el aeropuerto de Houston solían  recibir demasiadas quejas por la larga espera al recoger el equipaje. Como respuesta, los directivos contrataron a más personas y el tiempo promedio de espera se redujo a 8 minutos, un tiempo excelente de acuerdo a los estándares internacionales. Pero las quejas continuaron. </p>

<p>En definitiva, resolvieron el problema trasladando las puertas de llegada al terminal de tal manera que los pasajeros debían caminar mucho más (de hecho, seis veces más) y tardaban unos 15 minutos hasta llegar a las cintas para recoger su equipaje. Por supuesto, al llegar a las cintas las maletas ya estaban esperándoles y como dato curioso cesaron las quejas. </p>

<p>El articulo continua al incluir resultados de investigaciones en este área del comportamiento humano y revela cuestiones interesantes como la percepción que tenemos del tiempo cuando estamos en una cola. Si la cola es larguísima, y muy a pesar de estar avanzando rápido, nos haremos a la idea que tardaremos mucho. Por eso en los parques de atracciones esconden las colas en forma de espirales, para darnos la sensación que es más corta de lo que parece. La verdad recomiendo que lean el articulo, pues revela cuestiones curiosas del comportamiento humano. Cuestiones que aunque sabiéndolas a ciencia cierta seguiremos repitiendo porque hacen parte de nuestra percepción y de lo que somos. Para nosotros el mundo <em>es</em> lo que parece y nunca al contrario.  </p>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Algunos hasta asegurarían que de esto se trata la relatividad. Pero no, esto es un puro efecto psicológico que parece estar incrustado en nosotros.  <a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hay que ser pobres para innovar]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/19/hay-que-ser-pobres-para-innovar/"/>
    <updated>2012-09-19T00:04:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/09/19/hay-que-ser-pobres-para-innovar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace unos días en la reunión nacional de óptica asistí a una charla interesantísima sobre sensores 3D presentada por el profesor <a href="http://www.optik.uni-erlangen.de/osmin/team/team.php?sid=3">Gerd Häusler</a> de la universidad Friedrich-Alexander en Erlangen (Alemania). Al comenzar la charla hizo algo curioso. Dedicó los primero minutos de la charla a enviar un mensaje especialmente dirigido a los políticos y de manera seguida lanzó unos consejos para los jóvenes investigadores. Por su puesto en el evento no había la mas mínima representación política y estoy seguro que todos los presentes estuvimos de acuerdo con su llamado de atención. De todas maneras comparto aquí el mensaje con el afán de darle algo de divulgación. Para los dirigentes políticos lanzó la siguiente frase </p>

<blockquote>
  <p>Si la educación es costosa, prueba la ignorancia. </p>

  <p>– <strong>Gerd Häusler</strong>, XRNO Zaragoza, 2012</p>
</blockquote>

<!--more-->

<p>Me parece que el mensaje es lo suficientemente claro, aunque pareciera que a muchos políticos les costara de entender. En esta línea de criticas mostró una gráfica  al referirse sobre el desarrollo de un país y la relación entre el éxito versus el tiempo invertido en la formación académica. Como tal, el éxito sólo se consigue tras la dedicación de mucho tiempo y esfuerzo. ¿Qué crees que pasaría si cortásemos el proceso de formación? Pues tendríamos el mercado laboral repleto de profesionales a medio hacer, cuyo curriculum además de la falta de experiencia también deberían agregarle la falta de formación. A dicho corte le llaman el “Bologna cut-off” en relación al controvertido <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Proceso_de_Bolonia">proceso de Bolonia</a> y el Espacio Europeo de educación superior.</p>

<div class="aic" style="width:240px"><a href="http://www.flickr.com/photos/copiancestral/8001074285/" title="Success vs time by copiancestral, on Flickr"><img src="http://farm9.staticflickr.com/8453/8001074285_d3ed7ea9d2_m.jpg" width="240" height="97" alt="Success vs time" /></a><br />
Éxito vs. tiempo.</div>

<p>Después de las criticas correspondientes para la clase dirigente, enfatizó en que no debemos obstinarnos por conseguir dinero, sino intentar mantenernos activos y curiosos para poder disfrutar de lo que hacemos. Según él, al estar siempre tras el dinero perdemos la perspectiva de por qué nos metimos inicialmente en la ciencia y en esto estoy completamente de acuerdo. No hay que perder la perspectiva, ni la esencia de lo que somos. Hay que mantenerse fieles a nuestros principios, pero con la mente abierta para enderezarlos cuando sea oportuno.</p>

<p>Por último y para el deleite de los asistentes insistió en que la formula para ser innovadores pasa por <em>ser pobres</em>. Vaya frase y vaya momento para insistir en ello. Aunque no sea tan evidente esta última anotación, resulta por lo menos llamativa en cuanto hace alusión a una de las cualidades más sorprendentes del ser humano<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" rel="footnote">1</a></sup>, nuestra capacidad para inventar e innovar. Parece ser que cuando nos encontramos ante verdaderas adversidades, nuestra capacidad para innovar y producir soluciones óptimas es lo que nos conduce a superarnos y solventar las dificultades. Con tanto recorte en Europa, parece que no hubo antes mejor momento para dedicarse a innovar y pensar en hacer las cosas de una manera diferente. ¿Qué piensas tu?</p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:1">
      <p>Tan sólo hace unos cuantos días escribí al respecto, sobre <a href="http://andresmarrugo.net/blog/2012/09/11/on-the-human-intellect-and-prehistoric-people/">lo que somos y como admiro el intelecto humano</a>.<a href="#fnref:1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
