<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: la vida | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/la-vida/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2016-08-20T23:21:41-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Haci&eacute;ndole espacio a la ficción]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/08/20/haciendole-espacio-a-la-ficcion/"/>
    <updated>2016-08-20T22:57:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/08/20/haciendole-espacio-a-la-ficcion</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/photo-audiobook-mario-benedetti.jpg" alt="" width="" height="" border="0" /><br />
</div>

<p>El arte es para nosotros como un alimento para sobrellevar la rutina y lo banal. En lo práctico no se encuentra inspiración, en cambio lo bello y sencillo, lo armonioso, nos traslada a otros lugares y nos hace creer en algo mejor que nosotros mismos. De eso se trata la vida – por lo menos la vida digna. </p>

<p>Es así como comienza mi historia, no una particularmente interesante, sino una que lucha por empaparse de otras, especialmente las imaginarias y fantasiosas. </p>

<p>No es fácil hacerle espacio a la ficción en nuestros tiempos. Entre el trabajo, la rutina, y los que tenemos hijos pequeños, vaya si recordamos la última vez que fuimos a cine. Y para la vergüenza de muchos, cuando y cuál fue el último libro que leímos. </p>

<p>Muchos dirán que la ficción abunda en sus vidas porque se ven <a href="http://www.imdb.com/title/tt0944947/" title="Game of Thrones (TV Series 2011– ) - IMDb">Juego de Tronos</a> o porque de vez en cuando le arrancan horas al sueño y se ven alguna serie en <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Netflix" title="Netflix - Wikipedia, the free encyclopedia">netflix</a>. Pero la verdad, es que no le hacemos ni el espacio, ni el tiempo que se merece. <em>Porque sin la ficción, la vida es plana. Y en los mundos planos no existen las montañas rusas.</em> </p>

<p>Ante este reto, mi esposa y yo decidimos que teníamos que hacer algo. Que no podía ser que la vida misma se nos consumiera sin darnos cuenta. Que queríamos aprovechar los tiempos muertos. Así hicimos. </p>

<p>Hoy “leemos” (escuchamos) audio libros en el trayecto de casa al trabajo y vuelta. Y esto ha sido una maravilla. Es como un secreto que compartimos y sólo los dos, como un par de confidentes nos subimos al carro, cruzamos las miradas, un pequeño guiño, le extiendo el celular y ya sabemos por dónde va la cuestión. Comienza una aventura al <a href="http://www.audible.com/pd/Mysteries-Thrillers/El-nombre-de-la-rosa-The-Name-of-the-Rose-Audiobook/B012OVQZNS" title="El nombre de la rosa [The Name of the Rose] Audiobook | Umberto Eco | Audible.com">medioevo</a>, o a <a href="http://www.audible.com/pd/Fiction/Cuentos-escogidos-Selected-Stories-Audiobook/B018Y9DHGC/ref=a_search_c4_1_1_srTtl?qid=1471752823&amp;sr=1-1" title="Cuentos escogidos [Selected Stories] Audiobook | Mario Benedetti | Audible.com">Montevideo de los años 40</a>, o quién sabe dónde. Eso es lo bello, eso es estar vivo.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Burbujas]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/06/11/burbujas/"/>
    <updated>2016-06-11T12:41:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2016/06/11/burbujas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En uno de los últimos episodios de <a href="https://youarenotsosmart.com/2016/05/19/yanss-076-the-genetic-fallacy/" title="YANSS 076 – The Genetic Fallacy – You Are Not So Smart">You Are Not So Smart Podcast</a> en que discutían sobre falacias lógicas y la argumentación, tocaron un tema que creo que es relevante ahora más que nunca. Además el ejemplo que pusieron es tan real que me dejó perplejo. </p>

<p>En un mundo como el de hoy, la mayoría de nosotros vive en una especie burbuja. Solemos relacionarnos con personas que tienen gusto/opiniones similares a nosotros. En Twitter o Facebook solemos seguir a personas con quienes congeniamos (además el algoritmo de Facebook está optimizado para que sólo nos muestre lo que aparentemente tiene más probabilidad de gustarnos). Nos informamos de medios, prensa, TV, etc, que están alineados con nuestras convicciones. Y todo esto nos lleva a ser incapaces de reconocer que existen otras realidades, tan válidas como la nuestra, pero que nos pueden parecer completamente descabelladas.</p>

<p>Es así como nos preguntamos, ¿pero cómo puede haber gente que apoye a Trump? Y resulta que sí. Que debe haber millones de personas, que en su feed de Facebook todos los días le salen noticias y comentarios de gente hablando sobre lo maravilloso que es Trump, lo mejor que estaría EEUU sin extranjeros (eso es una falacia por sí misma), o comentarios racistas, entre otros disparates. Y todo eso resulta normal. Ellos en su burbuja.</p>

<p>Por lo tanto, lo mejor es intentar informarse de distintas maneras y de diversas fuentes. De intentar ver el mundo a través de los ojos de otros, así no sea de nuestro agrado o que esté alineado con nuestras convicciones. Sólo de esta manera, podremos reconocer a todas las personas como auténticamente diferentes, pero más importante, podremos anticipar desafortunados acontecimientos como la candidatura de un charlatán y demagogo.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Que nos dejen tranquilos]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/10/19/que-nos-dejen-tranquilos/"/>
    <updated>2015-10-19T21:09:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/10/19/que-nos-dejen-tranquilos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En estos días escribí algo interesante en el <a href="http://micriaturita.blogspot.com.co/2015/10/que-nos-dejen-tranquilos.html">Mundo de Alo y Nico.</a> Te recomiendo que lo leas. Con esa entrada no quise decir que somos los padres perfectos y que todos deben hacer las cosas como nosotros. Sólo he puesto allá afuera lo que nos ha funcionado y lo que no, cada quien hace lo que crea conveniente.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Estrés académico]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/26/estres-academico/"/>
    <updated>2015-09-26T06:54:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/26/estres-academico</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:460px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/paper-conference.png" alt="Estres academico" width="" height="" border="0" /><br /></div>

<p>Hay momentos en la vida en que la emoción por haber conseguido algo es rápidamente eclipsada por la realización de las implicaciones que tiene ese acontecimiento. </p>

<!-- more -->

<p>En el mundo académico y de la investigación se sufre mucho por tener ideas originales que luego se traduzcan en experimentos con resultados favorables,<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> para luego redactar y poder divulgar en una conferencia o revista científica. Aunque todo parece bastante sencillo y directo, desde la idea hasta la publicación hay suficientes tropiezos para que cualquiera se dé por vencido. </p>

<p>Uno de tales tropiezos es la <a href="http://jasonya.com/wp/your-manuscript-on-peer-review/" title="Your Manuscript On Peer Review | The Mad Scientist Confectioner's Club">revisión por pares</a>. La forma en cómo funciona la ciencia es que entre todos nos revisamos el trabajo para evitar llegar a conclusiones erradas por problemas metodológicos, sesgos, e incluso evitar el fraude – es más común de lo que se cree. Sin embargo, frecuentemente esta revisión a ciegas (es a ciegas porque no sabemos quien la hace) le da un poder al revisor para <a href="http://jasonya.com/wp/your-manuscript-on-peer-review/" title="Your Manuscript On Peer Review | The Mad Scientist Confectioner's Club">exigir cosas imposibles</a>, para hundir el trabajo o exigir que le citen sus respectivos articulos. Como todo ocurre de manera anónima, no hay temor por ser descubierto. </p>

<p>El otro problema es el dinero – como suele ser. Parece mentira, pero en todo el proceso que describí brevemente al principio de esta entrada, se requiere de ciertos recursos para poder llevar a cabo satisfactoriamente. Si el trabajo es experimental se requieren más recursos. Si es teórico o computacional, se requieren menos, pero evidentemente algo se necesita. </p>

<p>El caso de estos últimos días es el siguiente. La alegría por la aceptación de un paper en una conferencia internacional eclipsado por el estrés por conseguir recursos para asistir al evento. El paper representa un trabajo arduo con estudiantes de pregrado (que no son investigadores), de ahí el valor especial por el proceso formativo en introducirlos en la investigación. </p>

<p>El evento es el <a href="http://www.sipaim.org/?mod=registration" title="SIPAIM - 2015">SIPAIM 2015</a> que tendrá lugar en noviembre en Cuenca, Ecuador. Estamos intentado conseguir apoyo por medio de la universidad<sup id="fnref:fn2"><a href="#fn:fn2" rel="footnote">2</a></sup> pero no es fácil justificar un gasto de estos, sobre todo si no se cuenta con un proyecto activo con financiación externa. </p>

<p>Ya les contaré si termino yendo a Ecuador a presentar el trabajo. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Por resultados favorables se suele entender que se demuestra la hipótesis o se prueba algo que empíricamente sabíamos. Esto no siempre es así y aunque sería bueno, casi nadie acepta la publicación de resultados negativos. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:fn2">
      <p>Porque en el momento, ninguno de los investigadores tiene proyecto activo con financiación. Vaya eso es otro rollo. <a href="#fnref:fn2" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El mundo de Alo y Nico]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/20/el-mundo-de-alo-y-nico/"/>
    <updated>2015-09-20T22:07:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/09/20/el-mundo-de-alo-y-nico</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hace unas semanas mi esposa revivió <a href="http://micriaturita.blogspot.com.co/" title="El mundo de Alo y Nico">un blog</a> que había creado en el 2011 y al que no le había dedicado más que una entrada. El blog, que lleva por título <em>El mundo de Alo y Nico</em>, tiene la intención de documentar un poco nuestras vivencias en lo que respecta a criar a nuestros hijos. Nuestras decisiones y reflexiones. </p>

<p>Se me olvidaba comentar que yo también soy autor del blog. <a href="http://micriaturita.blogspot.com.co/2015/09/haciendo-lo-imposible-posible.html" title="El mundo de Alo y Nico: Haciendo lo imposible posible">Aquí puedes encontrar mi primera entrada.</a> Quise hablar sobre desvelar algunas cosas que a primera vista parecen inalcanzables para nuestros hijos, y que con un poco de empeño y buena instrucción se pueden alcanzar.  </p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
