<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: educacion | andres marrugo]]></title>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/categories/educacion/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://andresmarrugo.net/es//"/>
  <updated>2015-07-25T02:03:28-05:00</updated>
  <id>http://andresmarrugo.net/es//</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Andres Marrugo]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hobbies y definirse uno mismo]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies/"/>
    <updated>2015-03-30T23:57:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2015/03/30/hobbies</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
  <p>“Their passion and their enthusiasm for something in their lives tends to be a good indicator,” […] “You show me somebody who doesn’t have a hobby and I’ll show you someone who is not very creative. It’s about having passion about life and making things.”</p>

  <p>Nolan Bushnell, <a href="http://articles.latimes.com/2013/apr/07/business/la-fi-tn-atari-founder-nolan-bushnell-on-finding-the-next-steve-jobs-20130405" title="Atari co-founder Nolan Bushnell on &quot;Finding The Next Steve Jobs&quot; - latimes">Atari co-founder on ‘Finding the Next Steve Jobs’</a></p>
</blockquote>

<p>Como parte de mi trabajo en la universidad, antes de iniciar un semestre entrevistamos a los aspirantes a estudiar ingeniería. Hay una pregunta concreta que se les hace sobre sus cualidades y qué los hace ser quienes son. La verdad es que la mayoría no saben qué responder, se quedan sin palabras – y sin adjetivos – para describirse a si mismos. </p>

<!-- more -->

<p>¿Pero, por qué no somos capaces de describirnos adecuadamente? En mi humilde opinión, porque por ser uno mismo, rara vez se detiene uno a pensar sobre quien es y lo que uno hace. Ni qué decir de actividades propias de auto-reflexión o meta-cognición. A veces les pregunto, ¿tienes un hobby? ¿Practicas algún deporte? ¿Haces algo, además de ir al colegio, dormir, comer y ver televisión? Todos deberíamos tener un hobby,<sup id="fnref:fn1"><a href="#fn:fn1" rel="footnote">1</a></sup> pues ayuda a definirnos y a conocernos mejor. Muchos reconocen que no tienen ninguno.</p>

<p>Cuando hablo con un aspirante que reconoce tener un hobby noto claramente una persona con una actitud diferente para con la vida. Por lo general, resulta ser una persona más interesante y agradable para conversar – digamos que <em>tiene algo de qué conversar.</em></p>

<p>Tener un Hobby significa dedicarle un tiempo importante a algo sin remuneración alguna, tan sólo por el interés y la pasión que lo motiva a uno. Es algo que uno hace por <em>amor al arte</em>, como se suele decir, y eso sí que lo define a uno, sin lugar a duda. </p>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:fn1">
      <p>Ver televisión no es un hobby. Por lo menos en la manera en que lo hace la mayoría de la gente. <a href="#fnref:fn1" rel="reference">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[No, no tienes derecho a opinar]]></title>
    <link href="http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/12/13/no-tienes-derecho-a-opinar/"/>
    <updated>2012-12-13T00:15:00-05:00</updated>
    <id>http://andresmarrugo.net/es//blog/2012/12/13/no-tienes-derecho-a-opinar</id>
    <content type="html"><![CDATA[<div class="aic" style="width:500px"><img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/5279729/blog-pics/medium_3133604390.jpg" alt="" /><br />
photo credit: <a href="http://www.flickr.com/photos/will-lion/3133604390/">Will Lion</a> via <a href="http://photopin.com">photopin</a> <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/">cc</a>.</div>

<p>Hace algunos días leí un artículo interesante en el que el autor exploraba la idea de permitirle a los estudiantes la <em>oportunidad de opinar</em> siempre y cuando pudieran argumentar su opinión. </p>

<p>En este mundo de la información resulta fácil confundir – de acuerdo a Platón – una opinión o creencia con conocimiento certero. Una de las cosas que más me llamó la atención del artículo fue lo siguiente</p>

<!--more-->

<blockquote>
  <p>The problem with “I’m entitled to my opinion” is that, all too often, it’s used to shelter beliefs that should have been abandoned. It becomes shorthand for “I can say or think whatever I like” – and by extension, continuing to argue is somehow disrespectful. And this attitude feeds, I suggest, into the false equivalence between experts and non-experts that is an increasingly pernicious feature of our public discourse.</p>

  <p><strong>– Patrick Stokes</strong>, <a href="http://theconversation.edu.au/no-youre-not-entitled-to-your-opinion-9978">No, you’re not entitled to your opinion</a></p>
</blockquote>

<p>Como dice P. Stokes, el problema está en creer que opinar significa “yo puedo decir lo que me de la gana” – así sea un disparate –  y los demás deben aceptarlo porque <em>es mi opinión</em>. </p>

<p>Si te están preguntando por tu sabor de helado favorito no tiene que existir discusión alguna, pero si te preguntan sobre el calentamiento global resulta que hay gente sin la más mínima formación científica – que por diversas circunstancias, muchas veces políticas – se creen en capacidad de opinar. Pero lo peor es que quieren que su opinión se tenga en cuenta. Y la verdad es que no hay motivos <em>razonables</em> o lógicos para prestarle atención. Sin embargo, a veces nos parece mal el no permitirle a un personaje de estos <em>su derecho a opinar</em>. Yo diría que, <em>¡No! No tienes derecho a opinar.</em></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
